<resources>
    <string name="app_name">UrbanVoice</string>
    <string name="welcome_part1">Вітаємо в</string>
    <string name="Urban">Urban</string>
    <string name="Voice">Voice</string>
    <string name="slogan">історії, що звучать\nдорогою міста</string>
    <string name="start_journey">Почни свою подорож</string>
    <string name="how_app_works">Як працює застосунок</string>
    <string name="language_choice">Мова:</string>
    <string name="music_genre_choice">Вибір жанру музики</string>
    <string name="genre_melody">Мелодія</string>
    <string name="genre_classical">Класична музика</string>
    <string name="genre_none">Без музики</string>
    <string name="contacts_title">Контакти:</string>
    <string name="developer_contacts">
        osipolesia13@gmail.com\n
    vladonkapol@gmail.com\n
    ivanandryeyev@gmail.com\n
    nadin110820@gmail.com\n
    miroslava.holomoza@gmail.com</string>

    <string name="search_hint">Пошук</string>
    <string name="retur">Повернутися</string>

    <string name="route_type_trolleybus">Тролейбус</string>
    <string name="route_type_tram">Трамвай</string>
    <string name="route_type_bus">Автобус</string>

    <string name="route_111_desc_ab">ст. м. Площа українських героїв - пл. Дарницька</string>
    <string name="route_38_desc_ab">Національний музей історії України у Другій Світовій війні - ст. м. Видубучі</string>
    <string name="route_1_desc_ab">Михайлівська Борщагівка - Старовокзальна</string>

    <string name="next_station_prefix">Наступна станція: </string>
    <string name="awaiting_gps_data">Очікування даних GPS...</string>

    <string name="station_r001_1">Михайлівська Борщагівка</string>
    <string name="station_r001_2">Вулиця Вахтанга Кікабідзе</string>
    <string name="station_r001_3">Вулиця Олександра Махова</string>
    <string name="station_r001_4">Вулиця Зодчих</string>
    <string name="station_r001_5">Бульвар Миколи Руденка</string>
    <string name="station_r001_6">Вулиця Василя Доманицького</string>
    <string name="station_r001_7">Гната Юри</string>
    <string name="station_r001_8">Івана Дзюби</string>
    <string name="station_r001_9">Вацлава Гавела</string>
    <string name="station_r001_10">Академіка Шалімова</string>
    <string name="station_r001_11">НАУ</string>
    <string name="station_r001_12">Індустріальна</string>
    <string name="station_r001_13">Олекси Тихого</string>
    <string name="station_r001_14">Політехнічна</string>
    <string name="station_r001_15">Площа Галицька</string>
    <string name="station_r001_16">Старовокзальна</string>


    <string name="text_r001_forward">Вирушаємо з Михайлівської Борщагівки — спокійної й трохи замріяної частини Києва. Тут ще чути, як вітер проходиться по залишках старих полів, як хрумтить асфальт під ногами.
Але ми не пішки. Ми — на трамваї.
І це означає, що звична поїздка — це вже не просто “з пункту А в пункт Б”. Це маленька мандрівка.
Цей район почав активно розвиватися у 70-х — як частина грандіозного плану розширення столиці. Колись тут були поля, дачі й ґрунтові дороги. А тепер — супермаркети, житлові комплекси, школи.
Ми під’їжджаємо до зупинки, що носить ім’я людини, яка об’єднала покоління — Вахтанга Кікабідзе.
Так-так, того самого — “Міміно”, “Моя країна — моя Грузія”, голос, який одразу впізнаєш. Але для нас він — не просто артист.
У 2022 році, коли росія розв’язала повномасштабну війну, Кікабідзе прямо виступив проти агресії, підтримав Україну, відмовився від звань, концертів, нагород з Москви. Він не просто співав — він мав хребет.
І саме тому одна з нових вулиць на Борщагівці названа на його честь. Бо тут, на цій землі, ми пам’ятаємо тих, хто з нами не з паспортом — а з серцем.

        \nЗупинка — Вулиця Вахтанга Кікабідзе. Якщо виходите — придивіться до назви таблички. Там не просто ім’я. Там — позиція.

Ми щойно вирушили від зупинки, названої на честь людини, яка співала про гідність, — і тепер їдемо до місця, названого на честь того, хто гідність тримав у руках буквально. Не словами. Не віршами. А зброєю.

Трамвай неквапно гойдається на рейках. Борщагівка за вікном ніби не змінюється — все ті ж багатоповерхівки, в яких живе тисячі звичайних “я” з їхніми буднями. Але наступна зупинка — зовсім не про буденність.

Олександр Махов — журналіст, ветеран, доброволець. Один із тих, хто був на фронті ще в 2014-му. А потім повернувся з окопів у телестудію — і розповідав правду з місць, куди не завжди доходила навіть пошта. Прямо, без купюр, іноді жорстоко. Бо війна — не фільтрована стрічка інстаграму.

У травні 2022 року він загинув під Ізюмом. Залишив після себе не просто тексти й відео, а відчуття: що значить жити чесно.
Не дожив до перемоги, але зробив усе, щоб вона була.
Тепер його ім’ям названа одна з вулиць, якими ми їдемо. Це небагато. Але це — пам’ять. І вона важить.

\nЗупинка — Вулиця Олександра Махова. Якщо виходите — зупиніться на мить подумки. Людина, на честь якої названа ця зупинка, заслуговує не тиші. А вдячності.

Їдемо далі. Щойно залишили зупинку, що носить ім’я справжнього воїна. А тепер — рухаємося до вулиці, яка вшановує тих, хто творив простір, у якому ми з тобою живемо.

Зодчі — це старе слово. Воно глибше, ніж просто “архітектори”. Зодчий — це той, хто мислить формою, хто бачить місто як живу істоту, а не просто набір коробок.
І хоча здається, що Борщагівка — це суцільні панельки, в цьому теж є свій архітектурний задум. Ну, принаймні так було задумано…

У 70-х роках Борщагівку будували як “зразковий мікрорайон майбутнього”. Архітектори хотіли створити комфортне, світле місто-сад: із широкими вулицями, дитсадками у дворі, зупинками поруч. Усе мало бути розумно, функціонально, “для людей”.

Але десь усе трохи пішло не туди. Панель за панеллю, ідея за ідеєю — і замість міста-саду вийшло місто-компроміс.

Проте сьогодні ці “коробки” — наші. Їх прикрашають мурали, у дворах розростаються дерева, а на дахах — супутникові антени. Архітектура трансформується, місто живе.
І що цікаво: колись зодчі працювали для “світлого майбутнього” країни, якої більше немає. А тепер — майбутнє будується прямо зараз. І вже не за інструкцією з Москви, а з досвідом війни, болю, свободи.

Зодчі ХХІ століття — це теж герої. Вони теж тримають фронт. Фронт краси, логіки й людяності.

\nЗупинка — Вулиця Зодчих. Якщо виходите — зверніть увагу, що місто навколо вас — не випадкове. Його хтось колись придумав. І хтось інший — зараз змінює.

Ми вирушаємо від зупинки, де народжувалась форма — і прямуємо туди, де народжувався зміст.
Бо Микола Руденко — це не просто письменник. Це людина, яка довела, що слово може бути гострішим за лезо.

Його називають “українським Сократом”. Філософ, поет, мислитель, дисидент. Засновник Української Гельсінської групи, за що — звісно ж — потрапив за ґрати.
Його судили за «антирадянську пропаганду» — а він просто писав про правду. Про Голодомор, про свободу думки, про гідність.

Уяви, це були 1970-ті. Навколо — монолітна тиша, табори, цензура. А він говорив. Не кричав. Просто — говорив. І цього було достатньо, щоб його зламати. Але він не зламався.

В одному з інтерв’ю вже після заслання він сказав:

“Мене не хвилює, як мене назвуть. Мене хвилює — чи я був чесний із собою.”

І от тепер його ім’ям названо цілий бульвар у Києві. Не провулок, не закапелок. Бульвар. Простір. Простір думки.

Їдучи трамваєм цією ділянкою, зверни увагу: наче нічого особливого навколо — ті самі будинки, магазини, двори. Але якщо знати, що тут проходить маршрут думки вільної людини, — вже не так дивишся у вікно.
\nЗупинка — Бульвар Миколи Руденка. Якщо виходите — запитайте себе: а за що стою я? Якщо лишаєтесь — їдемо далі. Київ має ще багато відповідей.

Залишаємо позаду бульвар, що дихає свободою слова. А попереду — людина, яка шукала відповіді в текстах, історії та... Кобзаревих рядках.

Їдемо на вулицю Василя Доманицького. І тут увага: якщо прізвище не дуже знайоме — нічого дивного. Доманицький — людина тихої величі. Але якби не він, ми могли б ніколи не прочитати Кобзаря в тому вигляді, як його задумав Шевченко.

Доманицький був істориком, літературознавцем, редактором, публіцистом. У 1907 році він підготував до друку одне з найповніших на той момент видань Кобзаря, звіряючи рукописи, цензурні правки, вставки й купюри. Він повертав тексту первісну силу, ніби зчищаючи шар за шаром брехні, доданої "редакторами з дозволу".

Це був майже детектив. Бо кожен рядок Шевченка тоді мав політичний потенціал. І Доманицький — буквально рятував ці рядки.

Помер — у 1910-му. Усього 33 роки. Але встиг стільки, що його ім’я — тепер назва вулиці в Києві. В місті, яке він так любив. В Україні, за яку болів.
Доманицький повертав Шевченка — нам. А тепер — ми повертаємо йому заслужене місце в міському просторі.
Зупинка — Вулиця Василя Доманицького. Якщо виходите — зробіть глибокий вдих. Ви зараз стоїте на імені людини, яка берегла слово, як скарб.

\nТрамвай рушає від зупинки Василя Доманицького — вулиці, що вшановує людину, яка працювала тихо, майже непомітно. Бо без Доманицького, можливо, Гнат Юра не мав би того самого “Кобзаря” в руках актора.

Їдемо вулицями спального району, але в уяві — відкривається сцена. Можливо, з темряви. Можливо, зі світлом прожектора на обличчі. Бо попереду — зупинка Гната Юри.

Це ім’я добре відоме кожному, хто хоч раз бував у Театрі Франка. Саме він — один із його фундаторів.
І саме він зробив театр не “розвагою для інтелігенції”, а живою розмовою з народом. Справжньою. Українською.

Юра починав ще з “Молодого театру”, працював із Курбасом, пережив радянську цензуру, реформи, “вказівки згори”.
І все одно — творив.
Грав. Жив сценою.

 І от така іронія долі: якщо Доманицький — це літера “а”, з якої все починається, то Юра — це вже голос “я” на сцені.
І ми зараз їдемо рейками між ними.



\nЗупинка — Гната Юри. Якщо виходите — уявіть себе актором у власній виставі. Бо життя — це теж сцена. А кожен день — твій акт.

Від театру — до слова.
Від сцени — до книги.
Від ролей, написаних драматургами, — до ролей, які нам підкидає історія.

Ми їдемо від зупинки Гната Юри — майстра сцени, актора, що давав героям голос — до зупинки, яка носить ім’я Івана Дзюби — того, хто давав голос цілому народові.

Іван Дзюба — це не просто літературознавець. Це — сумління української інтелігенції. Автор легендарного тексту «Інтернаціоналізм чи русифікація?», який у 60-х був справжньою бомбою.
Він не кричав, не закликав до барикад. Він просто ставив питання — глибокі, точні, чесні. І цим був страшніший для радянської системи, ніж будь-яке гасло.

Його головна зброя — есе, аналіз, текст.
І в кожному його реченні — розуміння, що без мови немає народу. Що без пам’яті — немає майбутнього. Що культура — не прикраса, а хребет.

За свої переконання він був арештований у 1972 році. Його змусили зректися частини текстів, заборонили публікації. Але — не зламали.
І коли Україна стала незалежною, він був там — у найпотрібніший момент. Став міністром культури. Став академіком. Став моральним авторитетом.

        Зупинка — Івана Дзюби. Якщо виходите — зупиніться на мить подумки. Чи достатньо ми цінуємо тих, хто говорив за нас, коли ми ще мовчали?

\nТрамвай рушає від зупинки Івана Дзюби — людини, яка вірила в силу тексту більше, ніж у силу влади.
І тепер ми їдемо до зупинки, названої на честь того, хто взяв слово — і перетворив його на політичну реальність.

Вацлав Гавел — це Чехія, це театр, це дисидентство, але ще більше — це приклад, що моральна революція можлива.
Він починав як драматург. Його п’єси не про королів і драми кохання — а про абсурдність системи, де бюрократія зїдає людину.

Здавалось би, що з цього вийде? А вийшло — президент.

У 1989 році, коли в Празі впала комуністична диктатура, саме Гавела люди обрали як символ чесності.
Не через рейтинг. Не через телевізор. А через довіру. Через сміливість бути чесним у нечесному світі.

Ми їдемо київськими вулицями — а в голові крутиться одна фраза Гавела, яку він колись сказав:
“Правда і любов мають перемогти брехню і ненависть.”

\nЗупинка — Вацлава Гавела. Якщо виходите — памʼятайте: бути чесним у несправедливому світі — це вже революція.

Від’їжджаємо від зупинки, яка носить ім’я Вацлава Гавела — інтелектуала, що показав: навіть у посттоталітарному світі чесність має шанс.
І їдемо до зупинки, яка нагадує: іноді герої носять не мундир і не галстук — а хірургічний халат.

Олександр Шалімов — один із найвідоміших хірургів в історії України.
Легенда медицини. Академік, професор, творець української школи хірургії, яку визнавали не лише в СРСР, а й по всьому світу.

Він зробив понад 40 тисяч операцій.
Чотири нулі.
Це як врятувати ціле місто.
І що цікаво — робив це без пафосу. Просто — професійно. Глибоко. Людяно.

Його ім’ям названо Інститут хірургії та трансплантології, який розташований зовсім поруч.
І саме тому ця зупинка носить його ім’я — Академіка Шалімова. Не десь у центрі, не заради престижу. А поруч із тим місцем, де він жив і працював.

Кажуть, що він приходив на роботу о 6-й ранку, а йшов пізно вночі. І навіть у глибокій старості виходив у операційну. Бо не міг інакше.
Тому що — це був його фронт. І він його тримав.

        \nЗупинка — Академіка Шалімова. Якщо виходите — зупиніться подумки. І подякуймо всім, хто рятує — без мікрофонів, без камер, просто — щодня.
Тож ми покидаємо фронт медицини і починаємо ще неймовірнішу подорож.
Ви колись мріяли літати?

Більшість людей про це хоча б раз думала в дитинстві. Але ті, хто виходить на зупинці НАУ, не просто мріють — вони вчаться. Національний авіаційний університет — один із найбільших технічних вишів у Європі у сфері авіації. Заснований ще у 1933 році як Київський авіаційний інститут, він пережив окупацію, евакуацію, післявоєнну відбудову… А сьогодні тут готують не тільки пілотів, а й фахівців із кібербезпеки, безпілотників, аерокосмічних систем.

До речі, мало хто знає: в роки Другої світової університет евакуювали до Уфи, а після повернення він став центром авіаційної освіти в усьому СРСР. А в 1960-х тут працювали над технікою для космічної галузі — саме тією, яка виводила радянські супутники на орбіту.

        \nЗупинка Національний Авіаційний університет. Якщо виходите - згадайте як сильно змінило історію це місце. Якщо ні - готуйтесь почути ще цікавіші історії.
Наближаємось до Індустріальної. Зупинка з назвою, яка нічого не приховує.
Це район заводів, складів, цехів. Колись тут вирувало життя: Київський завод електротехнічної апаратури, завод «Точелектроприлад», і десятки інших підприємств, які забезпечували не лише столицю, а й увесь Радянський Союз. Тут працювали династії — батько, син, онук.

Уявіть, у 70-х у цехах, що стоять зовсім поруч, виготовляли деталі до перших радянських телевізорів і радіоприймачів. А ще — частини до військових систем зв’язку. І все це — просто за скромною назвою “Індустріальна”.

Зараз заводи або перетворились на бізнес-центри, або сплять — мовчазні свідки минулого. Але якщо ви уважно подивитесь у вікно, може побачите стару вивіску чи цегляну трубу, яка пам’ятає дим трудових буднів.


 \nЗупинка Індустріальна. Якщо виходите — не забудьте подивитися під ноги: тут може бути гайка з 1973 року. А якщо їдете далі — попереду ще цікавіше.
Рейки під колесами стукають, ніби хтось шепоче старі історії. Швидкісний трамвай виривається з індустріального минулого і везе нас до місця, яке носить ім’я людини, що не підкорилась системі.

Олекса Тихий. Людина, яка не погодилася мовчати. Учитель, мовознавець, правозахисник. Один із засновників Української Гельсінської групи. Його переслідували за те, що говорив українською, писав про права людини, виступав проти русифікації Донбасу ще в 60-х роках. Уявляєш?

У 1977 році його знову заарештували — цього разу за "антирадянську діяльність". Справжня причина? Його тексти, у яких було більше правди, ніж партійних газет за десятиліття. Його засудили на 10 років таборів і 5 років заслання. Ув’язнення він не пережив. Помер у таборі у 1984-му.

Але дивись, як час усе розставляє на свої місця. Зараз ти їдеш трамваєм — на зупинку, яка носить його ім’я. Їдеш вулицями, де його слова звучали заборонено, а тепер — відкрито, в назвах, у пам’яті.

Ця зупинка — не просто точка на карті. Це нагадування. Про те, що мовчання — теж вибір.

        \nЗупинка — Олекси Тихого. Якщо виходите — зробіть паузу. Можливо, це місце надихне й вас не мовчати тоді, коли важливо говорити.

Трамвай м’яко рушає від зупинки Олекси Тихого.
І от цікаво — тільки-но ти залишаєш за спиною думки про табори, мову, гідність — як уже мчиш у напрямку тих, хто творить сьогодення. Бо Політехнічна — це місце, де ідеї не сидять у голові, а зразу лізуть у світ у вигляді схем, формул і винаходів.

Але давай спершу про те, чого зазвичай не бачать з вікна.

Маршрут, яким зараз їде трамвай, — частина першої в Україні (!) лінії швидкісного трамвая. Її відкрили у 1978 році. І тоді це було не просто “трамвай, що їде швидко”, а справжній прорив: окрема колія, зупинки зі скляними павільйонами, автоматизовані диспетчерські. Київ тоді справді готувався стати містом майбутнього.

До речі, саме на цій лінії колись тестували вагони чехословацького виробництва Tarta — на той час вони здавались суперфутуристичними. Люди приходили спеціально подивитись: сидіння з м’якою оббивкою, плавний хід, звук — як у метро, тільки ближче до неба.

А ось ми вже й наближаємось до Політехнічної. КПІ — це про математику, електрику, айтішників, винахідників, іноді про диваків…
Заснований у 1898 році, Київський політех став ковальнею інженерів для всього Сходу Європи. Тут викладав сам Патон, тут вчився Ігор Сікорський, той самий, що згодом винайшов гелікоптер у США. Так, він починав тут — їздив цими ж вулицями, можливо навіть сидів на такій самій лаві, як і ти зараз.

Якщо вийти біля Політехнічної, можна загубитись між корпусами. А можна просто пройтись повз стіну з графіті про науку — і згадати, що в цьому місті розум завжди цінували не менше, ніж силу.

\nЗупинка — Політехнічна. Наступна — ще одна сторінка великої міської історії. А поки: вдих — і вперед, у місто ідей.

Трамвай набирає хід. Політехнічна лишається позаду — а з нею й запах випічки, енергетиків і трохи перевтоми перед сесією — ми мчимо далі. Попереду — місце, яке одні називали Першотравневою, інші — Сєрова, ще інші — Шевченка… А тепер — Площа Галицька.

Чому “Галицька”? Це не випадково. Назву змінили вже у 2023 році, як частину деколонізації міського простору. І вона несе сенс: Київ — це не окраїна імперії. Це центр українського культурного світу, у тому числі пов’язаний із Галичиною — тим регіоном, який вистояв у боротьбі за мову, віру, ідентичність тоді, коли тут це ще було під забороною.

А ще тут раніше проходила межа “старого Києва” й мікрорайонів, які будували вже після війни. Тому архітектура тут — мозаїчна: дореволюційні будинки межують із типовими “хрущовками”, а за поворотом — якась неочікувана барокова каплиця чи вціліла лінія бруківки.

Це така собі зона переходу, де історія починає говорити голосніше.

До речі, до 2023 року ця зупинка мала назву “Площа Перемоги”. Але кого і над ким — питання складне. Тому й змінили.

\nЗупинка — Площа Галицька. Історія триває. Якщо виходите — зверніть увагу на вивіски: багато з них, хоч і нові, але тінню несуть минуле. Якщо їдете далі — наступна зупинка це місце, де нові назви витісняють старі сенси, і стрімко наближається до місця, яке не змінює суті вже понад сто років.

Старовокзальна.

— Звучить, правда ж, як розв’язка якогось фільму? Але для багатьох це не кінець, а початок: перший подих Києва, перша драбина на пероні, перша сварка з таксистом. Вокзал — це завжди трохи драма, трохи романтика і трохи хаос.

Київ-Пасажирський, головний залізничний вокзал столиці, збудували ще в 1870-х роках, коли імперія розтягувала свої рейки до кордонів. Тоді це було архітектурне диво — з елементами модерну, різьбленими фасадами, і найголовніше — обіцянкою великої подорожі.
На той момент Київ був ще не столицею, але вже вузловим містом. І це відчувалось одразу: перони гули мовами з усього світу — польська, єврейська, німецька, французька… А згодом — шепіт евакуацій, військові ешелони, вагони-телятники, табірні списки.

Тут чекали. Прощались. Не повертались.

У 1941-му вокзал розбомбили під час оборони Києва. Відбудували — вже в іншому стилі, стриманіше. Але від того — не менш велично. Саме цей “новий” вокзал ми бачимо зараз.

Якщо вийти на Старовокзальній і пройти трохи далі — потрапляєш у світ контрастів. Тут однаково легко зустріти бабусю з домашніми пиріжками й айтішника з валізою на коліщатках. Тут пахне булками, дизелем і трохи — пригодою.

І ще одна річ: колись поруч із цією зупинкою був Привокзальний ринок. Такий собі світ за своїми законами: там можна було купити зарядку, радіодеталі, чебурек, тапочки — і отримати життєвий урок бонусом.

        \nЗупинка — Старовокзальна. Тут починаються маршрути, які не прописані в жодному додатку. Щасливої дороги!</string>

    <string name="text_r001_backward">

        Трамвай, наче старий, мудрий оповідач, відштовхується від галасливого серця міста — Старовокзальної. Тут, де щоденно сплітаються тисячі доль, він починає свій короткий, але насичений маршрут.
Ми прямуємо до Площі Галицької (колись – Перемоги). І це вже не просто зупинка. Це потужний транспортний вузол, площа-легенда. Колись тут була Галицька площа – жваве, строкате місце, що дало назву цій локації і де вирував один із найколоритніших київських ринків, що його згодом замінили цирком.
Тут, на Площі Галицькій, трамвай на мить завмирає. Це місце, де час уповільнюється лише для того, щоб підготувати вас до нового старту — чи то в глибину швидкісної лінії, чи то в пішохідний вир центральних вулиць.
\nЗупинка — Площа Галицька. Історія триває. Якщо виходите — зверніть увагу на вивіски: багато з них, хоч і нові, але тінню несуть минуле.
Ми рухаємось далі, до Політехнічної. Це не просто станція, це портал до світу науки, інженерії та вічного студентського поспіху. Назва говорить сама за себе: тут знаходиться легендарний КПІ.
Коли ви сходите тут із трамвая, ви відчуваєте особливу енергетику. Сюди приїжджають, щоб будувати майбутнє: створювати нові технології, розробляти машини, мріяти про космічні кораблі. Це місце, де сірі стіни корпусів сповнені світлом відкриттів.
Це місце, яке ніколи не спить: вночі тут горять вікна вчених, які працюють над своїми проєктами, а вдень гуркочуть трамваї, що везуть нове покоління до знань.
\nЗупинка — Політехнічна. Наступна — ще одна сторінка великої міської історії. А поки: вдих — і гайда далі.

Спершу про те, чого зазвичай не бачать з вікна.

Маршрут, яким зараз їде трамвай, — частина першої в Україні (!) лінії швидкісного трамвая. Її відкрили у 1978 році. І тоді це було не просто “трамвай, що їде швидко”, а справжній прорив: окрема колія, зупинки зі скляними павільйонами, автоматизовані диспетчерські. Київ тоді справді готувався стати містом майбутнього.

А тепер Олекса Тихий. Людина, яка не погодилася мовчати. Учитель, мовознавець, правозахисник. Один із засновників Української Гельсінської групи. Його переслідували за те, що говорив українською, писав про права людини, виступав проти русифікації Донбасу ще в 60-х роках. Уявляєш?

У 1977 році його знову заарештували — цього разу за "антирадянську діяльність". Справжня причина? Його тексти, у яких було більше правди, ніж партійних газет за десятиліття. Його засудили на 10 років таборів і 5 років заслання. Ув’язнення він не пережив. Помер у таборі у 1984-му.

Але дивись, як час усе розставляє на свої місця. Зараз ти їдеш трамваєм — на зупинку, яка носить його ім’я. Їдеш вулицями, де його слова звучали заборонено, а тепер — відкрито, в назвах, у пам’яті.
\nЗупинка — Олекси Тихого. Якщо виходите — зробіть паузу. Можливо, це місце надихне й вас не мовчати тоді, коли важливо говорити.

А ми наближаємось до ще більш загадкового місця - зупинки Індустріально.

Це район заводів, складів, цехів. Колись тут вирувало життя: Київський завод електротехнічної апаратури, завод «Точелектроприлад», і десятки інших підприємств, які забезпечували не лише столицю, а й увесь Радянський Союз. Тут працювали династії — батько, син, онук.

Уявіть, у 70-х у цехах, що стоять зовсім поруч, виготовляли деталі до перших радянських телевізорів і радіоприймачів. А ще — частини до військових систем зв’язку. І все це — просто за скромною назвою “Індустріальна”.

Зараз заводи або перетворились на бізнес-центри, або сплять — мовчазні свідки минулого. Але якщо ви уважно подивитесь у вікно, може побачите стару вивіску чи цегляну трубу, яка пам’ятає дим трудових буднів.
 \nЗупинка Індустріальна. Якщо виходите — не забудьте подивитися під ноги: тут може бути гайка з 1973 року. А якщо їдете далі — попереду ще цікавіше.

А ми залишаємо заводи позаду. Наша наступна зупинка — Національний авіаційний університет.
Це не просто зупинка, це ворота у величезний кампус, де народжуються авіаконструктори, пілоти, інженери та фахівці з кібербезпеки. Історія цього закладу сягає корінням у 1933 рік, коли він був заснований як Київський авіаційний інститут. З того часу університет став одним із найбільших авіаційних вишів Європи.
Коли трамвай завмирає, перед вами відкривається монументальний простір, де панує гігантська архітектура. Величний Головний корпус НАУ часто порівнюють із величезним кораблем, що завмер перед стартом. Він домінує над усім районом, втілюючи ідею масштабу та амбіцій. Це місце, куди ти їдеш, щоб відірватися від землі — якщо не фізично, то інтелектуально.
\nЗупинка Національний Авіаційний університет. Якщо виходите - згадайте як сильно змінило історію це місце.

І їдемо до зупинки, яка нагадує: іноді герої носять звичайний хірургічний халат.

Олександр Шалімов — легендарний український хірург, один із засновників сучасної школи хірургії та транс-план-тології в Україні. Людина, яка врятувала тисячі життів і чиє ім’я стало синонімом найвищої лікарської майстерності.
Тут, поруч, розташовані ключові медичні установи, серед яких — Національний інститут хірургії та трансплантології. Це пост боротьби за людське життя, де щодня відбуваються складні операції. Це місце, де час вимірюється не годинниками, а ударами серця і хірургічною ниткою.
Атмосфера цього місця відрізняється від індустріального чи освітнього гулу. Тут панує тиха, але напружена концентрація.
\nЗупинка — Академіка Шалімова. Якщо виходите — зупиніться подумки. І подякуймо всім, хто рятує — без мікрофонів, без камер, просто — щодня.
Тож ми покидаємо фронт медицини і починаємо ще неймовірнішу подорож.

Не всі відразу згадають таку постать, як Вацлав Гавел. Але це неймовірна людина: останній президент Чехословаччини та перший президент Чеської Республіки, відомий драматург, дисидент та символ опору тоталітаризму. Називаючи вулицю на його честь, Київ підкреслив свою приналежність до європейських цінностей та повагу до борців за свободу.
Раніше ця вулиця носила назву на честь Івана Лепсе, радянського революціонера, а нині вона стала частиною декомунізації та переосмислення міського простору. Тепер це не просто транспортний вузол, це символ змін на карті Києва, де кожна нова назва — це частина нової національної історії.
Зупинка — Вацлава Гавела. Якщо виходите — памʼятайте: бути чесним у несправедливому світі — це вже революція.

А трамвай мчить до нової історії.
\nЦя станція названа на честь Івана Дзюби — одного з найвизначніших літературознавців, літературних критиків, дисидентів та громадських діячів України XX століття. Його праця «Інтернаціоналізм чи русифікація?» стала ключовим маніфестом українського національно-культурного руху шістдесятників, що критикував політику національного гноблення в СРСР. Дзюба — це символ інтелектуального опору, людина, яка словом боролася за право українців бути собою.
Ця ділянка маршруту є щоденною дорогою для тисяч людей: від студентів, що їдуть до вишів, до робітників, що прямують на роботу, і пенсіонерів, що вирушають у своїх справах.
Тож назва зупинки на честь такої людини - це нагадування про ціну свободи, яке мчить повз нас у вікні швидкісного трамвая.
\nЗупинка — Івана Дзюби. Якщо виходите — зупиніться на мить подумки. Чи достатньо ми цінуємо тих, хто говорив за нас, коли ми ще мовчали?

А наш маршрут продовжується. І тепер ми їдемо до зупинки, названої на честь Гната Юри. Це не просто актор, це Стовп, на якому стоїть весь український театр. Він був одним із засновників театра Івана Франка і понад сорок років його незмінним художнім керівником та режисером.
Юра зробив театр не просто місцем для елітарних зібрань, а живою ареною, де розгорталися справжні людські пристрасті — народною та зрозумілою мовою. Юра зумів вижити в умовах жорсткої радянської системи. Він вів свій театр крізь цензуру, війну та ідеологічний тиск, зберігаючи його українське серце.
\nЗупинка «Гната Юри». Якщо ви тут виходите, пам'ятайте: ви ступаєте на землю, названу на честь Майстра, який знав, що найголовніший спектакль — це твоє власне життя.
А зі сцени ми переходимо у простір тексту, історії та затятої праці.
Василь Доманицький. Це ім'я увійшло у київський топонімічний простір нещодавно, замінивши радянського діяча, і несе в собі потужний культурний заряд. Василь Доманицький — це фігура, яка жила коротким, але неймовірно насиченим життям. Він був блискучим літературознавцем, істориком, фольклористом і громадським діячем на початку XX століття.
Його головна заслуга - робота над «Кобзарем» Тараса Шевченка. Саме Доманицький підготував і видав перше повне, науково коментоване видання «Кобзаря». Це був не просто збірник віршів; це був монументальний науковий подвиг, який повернув українцям Шевченка у всій його повноті, звільнивши від цензурних та імперських нашарувань.
Доманицький був архітектором української ідентичності, що будував її не цеглою, а Словом.
\nЗупинка — Вулиця Василя Доманицького. Якщо виходите — зробіть глибокий вдих. Ви зараз стоїте на імені людини, яка берегла слово, як скарб.

А трамвай вирушає від філологічної точності до філософської незламності.
Микола Руденко — український письменник, філософ-косміст, дисидент та, що найважливіше, засновник Української Гельсінської Групи. Ця організація стала першою відкритою правозахисною ластівкою в Україні, яка вимагала від СРСР дотримуватися власних міжнародних зобов’язань.

Так Руденко виступив проти системи. Він свідомо відмовився від комфорту, коли його совість волала про несправедливість. Його філософські ідеї зробили його легендарним правозахисником, за що він заплатив роками ув'язнення.
Сьогодні бульвар, який веде до цієї зупинки, є типовим для забудови 70-х років, навколо якого густе кільце спальних районів. Але його назва вносить у цю буденність потужний ідеологічний зміст. Це нагадування, що навіть у найсіріших районах існують люди, готові боротися за найвищі ідеали свободи і справедливості.
\nЗупинка — Бульвар Миколи Руденка. Якщо виходите — запитайте себе: а за що стою я? Якщо лишаєтесь — їдемо далі. Київ має ще багато відповідей.

Попереду — вулиця Зодчих.
Хто ж такі Зодчі? Це старе слово. Воно глибше, ніж просто “архітектори”. Зодчий — це той, хто мислить формою, хто бачить місто як живу істоту, а не просто набір коробок.
І хоча здається, що Борщагівка — це суцільні панельки, в цьому теж є свій архітектурний задум. Ну, принаймні так було задумано…

У 70-х роках Борщагівку будували як “зразковий мікрорайон майбутнього”. Архітектори хотіли створити комфортне, світле місто-сад: із широкими вулицями, дитсадками у дворі, зупинками поруч. Усе мало бути розумно, функціонально, “для людей”.

Але десь усе трохи пішло не туди. Панель за панеллю, ідея за ідеєю — і замість міста-саду вийшло місто-компроміс.

Проте сьогодні ці “коробки” — наші. Їх прикрашають мурали, у дворах розростаються дерева, а на дахах — супутникові антени. Архітектура трансформується, місто живе.
І що цікаво: колись зодчі працювали для “світлого майбутнього” країни, якої більше немає. А тепер — майбутнє будується прямо зараз. І вже не за інструкцією з Москви, а з досвідом війни, болю, свободи.

Зодчі ХХІ століття — це теж герої. Вони теж тримають фронт. Фронт краси, логіки й людяності.
\nЗупинка — Вулиця Зодчих. Якщо виходите — зверніть увагу, що місто навколо вас — не випадкове. Його хтось колись придумав.

Ми залишили Зодчих, які будували фізичні стіни Борщагівки, і тепер наш трамвай прямує до зупинки, назва якої присвячена людині, що будувала мости між фронтом і тилом.
Хто ж такий цей Махов, що його ім'я так швидко, і так заслужено, стало частиною київського ландшафту? Він — журналіст, голос правди, що вирішив, що його мікрофон має звучати з передової, а його перо повинно обернутися зброєю.
Олександр був родом із Луганська, він як ніхто інший бачив, як руйнується його рідний край. Коли у 2022-му почалося повномасштабне вторгнення, він не залишився у безпечному тилу. Він вдруге одягнув піксель, став бійцем легендарної 95-ї бригади і пішов захищати свою землю.
Махов був людиною, яка завжди обирала епіцентр подій. І в травні 2022 року, під час важких боїв біля Ізюма, Олександр загинув.
Дана вулиця - Меморіал Щоденності, який нагадує кожному пасажиру: ми живемо у часи героїв.
\nЗупинка — Вулиця Олександра Махова. Якщо виходите — зупиніться на мить подумки. Людина, на честь якої названа ця зупинка, заслуговує не тиші. А вдячності.

А ми тепер прямуємо до наступної станції. Тут нас чекає справжній подарунок долі та дружби — станція Вулиця Вахтанга Кікабідзе.
Це перейменування — не просто зміна таблички, це великий дипломатичний жест. Раніше ми тут проїжджали повз вулицю, названу на честь суперечливого киянина, чиї погляди на незалежність були імперськими. А тепер, на його місці, оселився всім відомий “Міміно” — грузинський актор, співак і режисер, чиє ім'я в Україні вимовляють з любов'ю і шаною.
Згадайте, яким принциповим він був! Після російського вторгнення в його рідну Грузію, Вахтанг Кікабідзе назавжди відрізав себе від російського шоу-бізнесу, відмовившись від концертів і державних нагород. Він чітко сказав: ніяких компромісів із агресором.
Але для України він відкрив своє велике серце. З 2014 року він був поруч: присвячував концерти Героям Небесної Сотні, виступав навіть у прифронтовому Маріуполі, збирав гроші на допомогу ЗСУ.
Тож ця зупинка — це не просто назва. Це яскравий, теплий, кавказький тост за нашу перемогу.
\nЗупинка — Вулиця Вахтанга Кікабідзе. Якщо виходите — придивіться до назви таблички. Там не просто ім’я. Там — позиція.

А маршрут знову набуває спокійного русла: лінія знову стає звичайною трамвайною колією, вплітаючись у тихе життя околиці. Ми відчуваємо, як швидкий ритм міста сповільнюється, переходячи від асфальту і бетону до більш камерного, майже сільського пейзажу.
Михайлівська Борщагівка. Ця назва – справжній історичний якір. Це не про один район, а цілий кущ сіл, які колись належали київським монастирям. І Михайлівська Борщагівка — одна з найдавніших: вона отримала свою назву ще у XII столітті, коли ці землі подарували Михайлівському Золотоверхому монастирю. Це місце, де історія тягнеться до часів Київської Русі, до самого князя Святополка-Михаїла.
\nЗупинка Михайлівська Борщагівка. На цьому наша подорож закінчується. Поки що. Тож до зустічі!



    </string>








</resources>