<resources>
    <string name="app_name">UrbanVoice</string>
    <string name="welcome_part1">Вітаємо в</string>
    <string name="Urban">Urban</string>
    <string name="Voice">Voice</string>
    <string name="slogan">історії, що звучать\nдорогою міста</string>
    <string name="start_journey">Почни свою подорож</string>
    <string name="how_app_works">Як працює застосунок</string>
    <string name="language_choice">Мова:</string>
    <string name="music_genre_choice">Вибір жанру музики</string>
    <string name="genre_melody">Мелодія</string>
    <string name="genre_classical">Класична музика</string>
    <string name="genre_none">Без музики</string>
    <string name="route_finished">Маршрут завершено</string>
    <string name="route_loading_error">Помилка завантаження маршруту</string>
    <string name="next_station_placeholder">Очікування GPS...</string>
    <string name="contacts_title">Контакти:</string>
    <string name="my_routes">Мої маршрути</string>
    <string name="my_exit">Вийти</string>
    <string name="back">З поверненням</string>
    <string name="enter_email">Введіть електронну адресу</string>
    <string name="enter_password">Введіть пароль</string>
    <string name="create_new">Створи новий акаунт</string>
    <string name="enter_name">Введіть ім’я</string>
    <string name="confirm_password">Підтвердіть пароль</string>
    <string name="agree">Я погоджуюсь з Terms and Privacy Policy</string>
    <string name="tram">Трамвай №1</string>
    <string name="bus">Автобус №111</string>

    <string name="signup">Зареєструватися</string>
    <string name="login">Увійти</string>

    <string name="policy"><![CDATA[<h1>Privacy Policy</h1>
<p>Last updated: October 25, 2025</p>
<p>This Privacy Policy describes Our policies and procedures on the collection, use and disclosure of Your information when You use the Service and tells You about Your privacy rights and how the law protects You.</p>
<p>We use Your Personal data to provide and improve the Service. By using the Service, You agree to the collection and use of information in accordance with this Privacy Policy. This Privacy Policy has been created with the help of the <a href="https://www.freeprivacypolicy.com/free-privacy-policy-generator/" target="_blank">Free Privacy Policy Generator</a>.</p>
<h2>Interpretation and Definitions</h2>
<h3>Interpretation</h3>
<p>The words whose initial letters are capitalized have meanings defined under the following conditions. The following definitions shall have the same meaning regardless of whether they appear in singular or in plural.</p>
<h3>Definitions</h3>
<p>For the purposes of this Privacy Policy:</p>
<ul>
<li>
<p><strong>Account</strong> means a unique account created for You to access our Service or parts of our Service.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Affiliate</strong> means an entity that controls, is controlled by, or is under common control with a party, where &quot;control&quot; means ownership of 50% or more of the shares, equity interest or other securities entitled to vote for election of directors or other managing authority.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Application</strong> refers to UrbanVoice, the software program provided by the Company.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Company</strong> (referred to as either &quot;the Company&quot;, &quot;We&quot;, &quot;Us&quot; or &quot;Our&quot; in this Agreement) refers to UrbanVoice.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Country</strong> refers to:  Ukraine</p>
</li>
<li>
<p><strong>Device</strong> means any device that can access the Service such as a computer, a cell phone or a digital tablet.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Personal Data</strong> is any information that relates to an identified or identifiable individual.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Service</strong> refers to the Application.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Service Provider</strong> means any natural or legal person who processes the data on behalf of the Company. It refers to third-party companies or individuals employed by the Company to facilitate the Service, to provide the Service on behalf of the Company, to perform services related to the Service or to assist the Company in analyzing how the Service is used.</p>
</li>
<li>
<p><strong>Usage Data</strong> refers to data collected automatically, either generated by the use of the Service or from the Service infrastructure itself (for example, the duration of a page visit).</p>
</li>
<li>
<p><strong>You</strong> means the individual accessing or using the Service, or the company, or other legal entity on behalf of which such individual is accessing or using the Service, as applicable.</p>
</li>
</ul>
<h2>Collecting and Using Your Personal Data</h2>
<h3>Types of Data Collected</h3>
<h4>Personal Data</h4>
<p>While using Our Service, We may ask You to provide Us with certain personally identifiable information that can be used to contact or identify You. Personally identifiable information may include, but is not limited to:</p>
<ul>
<li>
<p>Email address</p>
</li>
<li>
<p>First name and last name</p>
</li>
<li>
<p>Usage Data</p>
</li>
</ul>
<h4>Usage Data</h4>
<p>Usage Data is collected automatically when using the Service.</p>
<p>Usage Data may include information such as Your Device’s Internet Protocol address (e.g. IP address), browser type, browser version, the pages of our Service that You visit, the time and date of Your visit, the time spent on those pages, unique device identifiers and other diagnostic data.</p>
<p>When You access the Service by or through a mobile device, We may collect certain information automatically, including, but not limited to, the type of mobile device You use, Your mobile device’s unique ID, the IP address of Your mobile device, Your mobile operating system, the type of mobile Internet browser You use, unique device identifiers and other diagnostic data.</p>
<p>We may also collect information that Your browser sends whenever You visit Our Service or when You access the Service by or through a mobile device.</p>
<h4>Information Collected while Using the Application</h4>
<p>While using Our Application, in order to provide features of Our Application, We may collect, with Your prior permission:</p>
<ul>
<li>Information regarding your location</li>
</ul>
<p>We use this information to provide features of Our Service, to improve and customize Our Service. The information may be uploaded to the Company’s servers and/or a Service Provider’s server or it may be simply stored on Your device.</p>
<p>You can enable or disable access to this information at any time, through Your Device settings.</p>
<h3>Use of Your Personal Data</h3>
<p>The Company may use Personal Data for the following purposes:</p>
<ul>
<li>
<p><strong>To provide and maintain our Service</strong>, including to monitor the usage of our Service.</p>
</li>
<li>
<p><strong>To manage Your Account:</strong> to manage Your registration as a user of the Service. The Personal Data You provide can give You access to different functionalities of the Service that are available to You as a registered user.</p>
</li>
<li>
<p><strong>For the performance of a contract:</strong> the development, compliance and undertaking of the purchase contract for the products, items or services You have purchased or of any other contract with Us through the Service.</p>
</li>
<li>
<p><strong>To contact You:</strong> To contact You by email, telephone calls, SMS, or other equivalent forms of electronic communication, such as a mobile application’s push notifications regarding updates or informative communications related to the functionalities, products or contracted services, including the security updates, when necessary or reasonable for their implementation.</p>
</li>
<li>
<p><strong>To provide You</strong> with news, special offers, and general information about other goods, services and events which We offer that are similar to those that you have already purchased or inquired about unless You have opted not to receive such information.</p>
</li>
<li>
<p><strong>To manage Your requests:</strong> To attend and manage Your requests to Us.</p>
</li>
<li>
<p><strong>For business transfers:</strong> We may use Your information to evaluate or conduct a merger, divestiture, restructuring, reorganization, dissolution, or other sale or transfer of some or all of Our assets, whether as a going concern or as part of bankruptcy, liquidation, or similar proceeding, in which Personal Data held by Us about our Service users is among the assets transferred.</p>
</li>
<li>
<p><strong>For other purposes</strong>: We may use Your information for other purposes, such as data analysis, identifying usage trends, determining the effectiveness of our promotional campaigns and to evaluate and improve our Service, products, services, marketing and your experience.</p>
</li>
</ul>
<p>We may share Your personal information in the following situations:</p>
<ul>
<li><strong>With Service Providers:</strong> We may share Your personal information with Service Providers to monitor and analyze the use of our Service,  to contact You.</li>
<li><strong>For business transfers:</strong> We may share or transfer Your personal information in connection with, or during negotiations of, any merger, sale of Company assets, financing, or acquisition of all or a portion of Our business to another company.</li>
<li><strong>With Affiliates:</strong> We may share Your information with Our affiliates, in which case we will require those affiliates to honor this Privacy Policy. Affiliates include Our parent company and any other subsidiaries, joint venture partners or other companies that We control or that are under common control with Us.</li>
<li><strong>With business partners:</strong> We may share Your information with Our business partners to offer You certain products, services or promotions.</li>
<li><strong>With other users:</strong> when You share personal information or otherwise interact in the public areas with other users, such information may be viewed by all users and may be publicly distributed outside.</li>
<li><strong>With Your consent</strong>: We may disclose Your personal information for any other purpose with Your consent.</li>
</ul>
<h3>Retention of Your Personal Data</h3>
<p>The Company will retain Your Personal Data only for as long as is necessary for the purposes set out in this Privacy Policy. We will retain and use Your Personal Data to the extent necessary to comply with our legal obligations (for example, if we are required to retain your data to comply with applicable laws), resolve disputes, and enforce our legal agreements and policies.</p>
<p>The Company will also retain Usage Data for internal analysis purposes. Usage Data is generally retained for a shorter period of time, except when this data is used to strengthen the security or to improve the functionality of Our Service, or We are legally obligated to retain this data for longer periods.</p>
<h3>Transfer of Your Personal Data</h3>
<p>Your information, including Personal Data, is processed at the Company’s operating offices and in any other places where the parties involved in the processing are located. It means that this information may be transferred to — and maintained on — computers located outside of Your state, province, country or other governmental jurisdiction where the data protection laws may differ from those from Your jurisdiction.</p>
<p>Your consent to this Privacy Policy followed by Your submission of such information represents Your agreement to that transfer.</p>
<p>The Company will take all steps reasonably necessary to ensure that Your data is treated securely and in accordance with this Privacy Policy and no transfer of Your Personal Data will take place to an organization or a country unless there are adequate controls in place including the security of Your data and other personal information.</p>
<h3>Delete Your Personal Data</h3>
<p>You have the right to delete or request that We assist in deleting the Personal Data that We have collected about You.</p>
<p>Our Service may give You the ability to delete certain information about You from within the Service.</p>
<p>You may update, amend, or delete Your information at any time by signing in to Your Account, if you have one, and visiting the account settings section that allows you to manage Your personal information. You may also contact Us to request access to, correct, or delete any personal information that You have provided to Us.</p>
<p>Please note, however, that We may need to retain certain information when we have a legal obligation or lawful basis to do so.</p>
<h3>Disclosure of Your Personal Data</h3>
<h4>Business Transactions</h4>
<p>If the Company is involved in a merger, acquisition or asset sale, Your Personal Data may be transferred. We will provide notice before Your Personal Data is transferred and becomes subject to a different Privacy Policy.</p>
<h4>Law enforcement</h4>
<p>Under certain circumstances, the Company may be required to disclose Your Personal Data if required to do so by law or in response to valid requests by public authorities (e.g. a court or a government agency).</p>
<h4>Other legal requirements</h4>
<p>The Company may disclose Your Personal Data in the good faith belief that such action is necessary to:</p>
<ul>
<li>Comply with a legal obligation</li>
<li>Protect and defend the rights or property of the Company</li>
<li>Prevent or investigate possible wrongdoing in connection with the Service</li>
<li>Protect the personal safety of Users of the Service or the public</li>
<li>Protect against legal liability</li>
</ul>
<h3>Security of Your Personal Data</h3>
<p>The security of Your Personal Data is important to Us, but remember that no method of transmission over the Internet, or method of electronic storage is 100% secure. While We strive to use commercially reasonable means to protect Your Personal Data, We cannot guarantee its absolute security.</p>
<h2>Children’s Privacy</h2>
<p>Our Service does not address anyone under the age of 13. We do not knowingly collect personally identifiable information from anyone under the age of 13. If You are a parent or guardian and You are aware that Your child has provided Us with Personal Data, please contact Us. If We become aware that We have collected Personal Data from anyone under the age of 13 without verification of parental consent, We take steps to remove that information from Our servers.</p>
<p>If We need to rely on consent as a legal basis for processing Your information and Your country requires consent from a parent, We may require Your parent’s consent before We collect and use that information.</p>
<h2>Links to Other Websites</h2>
<p>Our Service may contain links to other websites that are not operated by Us. If You click on a third party link, You will be directed to that third party’s site. We strongly advise You to review the Privacy Policy of every site You visit.</p>
<p>We have no control over and assume no responsibility for the content, privacy policies or practices of any third party sites or services.</p>
<h2>Changes to this Privacy Policy</h2>
<p>We may update Our Privacy Policy from time to time. We will notify You of any changes by posting the new Privacy Policy on this page.</p>
<p>We will let You know via email and/or a prominent notice on Our Service, prior to the change becoming effective and update the &quot;Last updated&quot; date at the top of this Privacy Policy.</p>
<p>You are advised to review this Privacy Policy periodically for any changes. Changes to this Privacy Policy are effective when they are posted on this page.</p>
<h2>Contact Us</h2>
<p>If you have any questions about this Privacy Policy, You can contact us:</p>
<ul>
<li>By email: vladonkapol@gmail.com</li>
</ul>
]]></string>


    <string name="developer_contacts">osipolesia13@gmail.com\n
    vladonkapol@gmail.com\n
    ivanandryeyev@gmail.com\n
    nadin110820@gmail.com\n
    miroslava.holomoza@gmail.com</string>

    <string name="search_hint">Пошук</string>
    <string name="retur">Повернутися</string>

    <string name="how_works_content"><![CDATA[

        <b>Крок 1. Персоналізуйте свою подорож</b><br><br>
        У спадному меню виберіть потрібну мову екскурсії, а також жанр музики для програвання на задньому плані.

        <br><br><b>Крок 2. Оберіть вид транспорту</b><br><br>
        На головній сторінці натисніть кнопку «Почати подорож». Перед вами з’явиться сторінка з вікном для вводу транспорту. Вкажіть ваш маршрут (наприклад “Трамвай 1”) та оберіть його зі списку запропонованих варіантів.

        <br><br><b>Крок 3. Виберіть зручний саме вам формат екскурсії.</b><br><br>
        На сторінці з’явиться карта із мітками зупинок та лінією маршруту. Нижче розташовані 3 кнопки: переглянути фото найцікавіших пам’яток маршруту, почати чи зупинити аудіо, а також прочитати текстову версію екскурсії, якщо зараз не маєте при собі навушників.

        <br><br><b>Готово! Ваша подорож починається.</b>

        ]]></string>

    <string name="route_type_trolleybus">Тролейбус</string>
    <string name="route_type_tram">Трамвай</string>
    <string name="route_type_bus">Автобус</string>

    <string name="route_111_desc_ab">ст. м. Площа українських героїв - пл. Дарницька</string>
    <string name="route_38_desc_ab">Національний музей історії України у Другій Світовій війні - ст. м. Видубучі</string>
    <string name="route_1_desc_ab">Михайлівська Борщагівка - Старовокзальна</string>

    <string name="next_station_prefix">Наступна станція: </string>
    <string name="awaiting_gps_data">Очікування даних GPS...</string>

    <string name="station_r001_1">Михайлівська Борщагівка</string>
    <string name="station_r001_2">Вулиця Вахтанга Кікабідзе</string>
    <string name="station_r001_3">Вулиця Олександра Махова</string>
    <string name="station_r001_4">Вулиця Зодчих</string>
    <string name="station_r001_5">Бульвар Миколи Руденка</string>
    <string name="station_r001_6">Вулиця Василя Доманицького</string>
    <string name="station_r001_7">Гната Юри</string>
    <string name="station_r001_8">Івана Дзюби</string>
    <string name="station_r001_9">Вацлава Гавела</string>
    <string name="station_r001_10">Академіка Шалімова</string>
    <string name="station_r001_11">НАУ</string>
    <string name="station_r001_12">Індустріальна</string>
    <string name="station_r001_13">Олекси Тихого</string>
    <string name="station_r001_14">Політехнічна</string>
    <string name="station_r001_15">Площа Галицька</string>
    <string name="station_r001_16">Старовокзальна</string>

    <string name="route_r001_forward_text_composite" translatable="false">
        COMPOSITE_ID_R001_FORWARD
    </string>


    <string name="text_r001_forward_1"> <![CDATA[<p><b>Вирушаємо з Михайлівської Борщагівки</b> — спокійної й трохи замріяної частини Києва. </p> <p>Тут ще чути, як вітер проходиться по залишках старих полів, як хрумтить асфальт під ногами.</p>
<p>Але ми не пішки. Ми — на трамваї. І це означає, що звична поїздка — це вже не просто “з пункту А в пункт Б”. Це маленька мандрівка.</p>
<p>Цей район почав активно розвиватися у 70-х — як частина грандіозного плану розширення столиці. Колись тут були поля, дачі й ґрунтові дороги. А тепер — супермаркети, житлові комплекси, школи.</p>
<p>Ми під’їжджаємо до зупинки, що носить ім’я людини, яка об’єднала покоління — Вахтанга Кікабідзе. Так-так, того самого — “Міміно”, “Моя країна — моя Грузія”, голос, який одразу впізнаєш. Але для нас він — не просто артист. У 2022 році, коли росія розв’язала повномасштабну війну, Кікабідзе прямо виступив проти агресії, підтримав Україну, відмовився від звань, концертів, нагород з Москви. Він не просто співав — він мав хребет. І саме тому одна з нових вулиць на Борщагівці названа на його честь. Бо тут, на цій землі, ми пам’ятаємо тих, хто з нами не з паспортом — а з серцем.</p>

<p><b>Зупинка — Вулиця Вахтанга Кікабідзе. </b> Якщо виходите — придивіться до назви таблички. Там не просто ім’я. Там — позиція. </p>
<p>Ми щойно вирушили від зупинки, названої на честь людини, яка співала про гідність, — і тепер їдемо до місця, названого на честь того, хто гідність тримав у руках буквально. Не словами. Не віршами. А зброєю.</p>
<p>Трамвай неквапно гойдається на рейках. Борщагівка за вікном ніби не змінюється — все ті ж багатоповерхівки, в яких живе тисячі звичайних “я” з їхніми буднями. Але наступна зупинка — зовсім не про буденність.</p>
<p>Олександр Махов — журналіст, ветеран, доброволець. Один із тих, хто був на фронті ще в 2014-му. А потім повернувся з окопів у телестудію — і розповідав правду з місць, куди не завжди доходила навіть пошта. Прямо, без купюр, іноді жорстоко. Бо війна — не фільтрована стрічка інстаграму.</p>
<p>У травні 2022 року він загинув під Ізюмом. Залишив після себе не просто тексти й відео, а відчуття: що значить жити чесно. Не дожив до перемоги, але зробив усе, щоб вона була.</p>
<p>Тепер його ім’ям названа одна з вулиць, якими ми їдемо. Це небагато. Але це — пам’ять. І вона важить.</p>

<p><b>Зупинка — Вулиця Олександра Махова. </b> Якщо виходите — зупиніться на мить подумки. Людина, на честь якої названа ця зупинка, заслуговує не тиші. А вдячності. </p>
<p>Їдемо далі. Щойно залишили зупинку, що носить ім’я справжнього воїна. А тепер — рухаємося до вулиці, яка вшановує тих, хто творив простір, у якому ми з тобою живемо.</p>
<p>Зодчі — це старе слово. Воно глибше, ніж просто “архітектори”. Зодчий — це той, хто мислить формою, хто бачить місто як живу істоту, а не просто набір коробок. І хоча здається, що Борщагівка — це суцільні панельки, в цьому теж є свій архітектурний задум. Ну, принаймні так було задумано…</p>
<p>У 70-х роках Борщагівку будували як “зразковий мікрорайон майбутнього”. Архітектори хотіли створити комфортне, світле місто-сад: із широкими вулицями, дитсадками у дворі, зупинками поруч. Усе мало бути розумно, функціонально, “для людей”. Але десь усе трохи пішло не туди. Панель за панеллю, ідея за ідеєю — і замість міста-саду вийшло місто-компроміс. Проте сьогодні ці “коробки” — наші. Їх прикрашають мурали, у дворах розростаються дерева, а на дахах — супутникові антени. Архітектура трансформується, місто живе.</p>
<p>І що цікаво: колись зодчі працювали для “світлого майбутнього” країни, якої більше немає. А тепер — майбутнє будується прямо зараз. І вже не за інструкцією з Москви, а з досвідом війни, болю, свободи. Зодчі ХХІ століття — це теж герої. Вони теж тримають фронт. Фронт краси, логіки й людяності.</p>

<p><b>Зупинка — Вулиця Зодчих. </b> Якщо виходите — зверніть увагу, що місто навколо вас — не випадкове. Його хтось колись придумав. І хтось інший — зараз змінює. </p>
<p>Ми вирушаємо від зупинки, де народжувалась форма — і прямуємо туди, де народжувався зміст. Бо Микола Руденко — це не просто письменник. Це людина, яка довела, що слово може бути гострішим за лезо.</p>
<p>Його називають “українським Сократом”. Філософ, поет, мислитель, дисидент. Засновник Української Гельсінської групи, за що — звісно ж — потрапив за ґрати. Його судили за «антирадянську пропаганду» — а він просто писав про правду. Про Голодомор, про свободу думки, про гідність. Уяви, це були 1970-ті. Навколо — монолітна тиша, табори, цензура. А він говорив. Не кричав. Просто — говорив. І цього було достатньо, щоб його зламати. Але він не зламався.</p>
<p>В одному з інтерв’ю вже після заслання він сказав:</p>
<p><i>“Мене не хвилює, як мене назвуть. Мене хвилює — чи я був чесний із собою.”</i></p>
<p>І от тепер його ім’ям названо цілий бульвар у Києві. Не провулок, не закапелок. Бульвар. Простір. Простір думки. Їдучи трамваєм цією ділянкою, зверни увагу: наче нічого особливого навколо — ті самі будинки, магазини, двори. Але якщо знати, що тут проходить маршрут думки вільної людини, — вже не так дивишся у вікно.</p>

<p><b>Зупинка — Бульвар Миколи Руденка. </b> Якщо виходите — запитайте себе: а за що стою я? Якщо лишаєтесь — їдемо далі. Київ має ще багато відповідей. </p>
<p>Залишаємо позаду бульвар, що дихає свободою слова. А попереду — людина, яка шукала відповіді в текстах, історії та… Кобзаревих рядках. Їдемо на вулицю Василя Доманицького. І тут увага: якщо прізвище не дуже знайоме — нічого дивного. Доманицький — людина тихої величі. Але якби не він, ми могли б ніколи не прочитати Кобзаря в тому вигляді, як його задумав Шевченко. </p>
<p>Доманицький був істориком, літературознавцем, редактором, публіцистом. У 1907 році він підготував до друку одне з найповніших на той момент видань Кобзаря, звіряючи рукописи, цензурні правки, вставки й купюри. Він повертав тексту первісну силу, ніби зчищаючи шар за шаром брехні, доданої "редакторами з дозволу". Це був майже детектив. Бо кожен рядок Шевченка тоді мав політичний потенціал. І Доманицький — буквально рятував ці рядки. </p>

<p>Помер — у 1910-му. Усього 33 роки. Але встиг стільки, що його ім’я — тепер назва вулиці в Києві. В місті, яке він так любив. В Україні, за яку болів.</p>
<p>Доманицький повертав Шевченка — нам. А тепер — ми повертаємо йому заслужене місце в міському просторі.</p>

<p><b>Зупинка — Вулиця Василя Доманицького. </b> Якщо виходите — зробіть глибокий вдих. Ви зараз стоїте на імені людини, яка берегла слово, як скарб. </p>
<p>Трамвай рушає від зупинки Василя Доманицького — вулиці, що вшановує людину, яка працювала тихо, майже непомітно. Бо без Доманицького, можливо, Гнат Юра не мав би того самого “Кобзаря” в руках актора. Їдемо вулицями спального району, але в уяві — відкривається сцена. Можливо, з темряви. Можливо, зі світлом прожектора на обличчі. Бо попереду — зупинка Гната Юри.</p>
<p>Це ім’я добре відоме кожному, хто хоч раз бував у Театрі Франка. Саме він — один із його фундаторів. І саме він зробив театр не “розвагою для інтелігенції”, а живою розмовою з народом. Справжньою. Українською. Юра починав ще з “Молодого театру”, працював із Курбасом, пережив радянську цензуру, реформи, “вказівки згори”. І все одно — творив. Грав. Жив сценою.</p>
<p>І от така іронія долі: якщо Доманицький — це літера “а”, з якої все починається, то Юра — це вже голос “я” на сцені. І ми зараз їдемо рейками між ними.</p>

<p><b>Зупинка — Гната Юри. </b> Якщо виходите — уявіть себе актором у власній виставі. Бо життя — це теж сцена. А кожен день — твій акт. </p>
<p>Від театру — до слова. Від сцени — до книги. Від ролей, написаних драматургами, — до ролей, які нам підкидає історія. Ми їдемо від зупинки Гната Юри — майстра сцени, актора, що давав героям голос — до зупинки, яка носить ім’я Івана Дзюби — того, хто давав голос цілому народові.</p>
<p>Іван Дзюба — це не просто літературознавець. Це — сумління української інтелігенції. Автор легендарного тексту «Інтернаціоналізм чи русифікація?», який у 60-х був справжньою бомбою. Він не кричав, не закликав до барикад. Він просто ставив питання — глибокі, точні, чесні. І цим був страшніший для радянської системи, ніж будь-яке гасло. Його головна зброя — есе, аналіз, текст. І в кожному його реченні — розуміння, що без мови немає народу. Що без пам’яті — немає майбутнього. Що культура — не прикраса, а хребет.</p>

<p>За свої переконання він був арештований у 1972 році. Його змусили зректися частини текстів, заборонили публікації. Але — не зламали. І коли Україна стала незалежною, він був там — у найпотрібніший момент. Став міністром культури. Став академіком. Став моральним авторитетом.</p>

<p><b>Зупинка — Івана Дзюби. </b> Якщо виходите — зупиніться на мить подумки. Чи достатньо ми цінуємо тих, хто говорив за нас, коли ми ще мовчали? </p>

<p>Трамвай рушає від зупинки Івана Дзюби — людини, яка вірила в силу тексту більше, ніж у силу влади. І тепер ми їдемо до зупинки, названої на честь того, хто взяв слово — і перетворив його на політичну реальність.</p>
<p>Вацлав Гавел — це Чехія, це театр, це дисидентство, але ще більше — це приклад, що моральна революція можлива. Він починав як драматург. Його п’єси не про королів і драми кохання — а про абсурдність системи, де бюрократія з’їдає людину. Здавалось би, що з цього вийде? А вийшло — президент.</p>
<p>У 1989 році, коли в Празі впала комуністична диктатура, саме Гавела люди обрали як символ чесності. Не через рейтинг. Не через телевізор. А через довіру. Через сміливість бути чесним у нечесному світі. Ми їдемо київськими вулицями — а в голові крутиться одна фраза Гавела, яку він колись сказав:</p>
<p><i>“Правда і любов мають перемогти брехню і ненависть.”</i></p>

<p><b>Зупинка — Вацлава Гавела. </b> Якщо виходите — памʼятайте: бути чесним у несправедливому світі — це вже революція. </p>
<p>Від’їжджаємо від зупинки, яка носить ім’я Вацлава Гавела — інтелектуала, що показав: навіть у посттоталітарному світі чесність має шанс. І їдемо до зупинки, яка нагадує: іноді герої носять не мундир і не галстук — а хірургічний халат.</p>
<p>Олександр Шалімов — один із найвідоміших хірургів в історії України. Легенда медицини. Академік, професор, творець української школи хірургії, яку визнавали не лише в СРСР, а й по всьому світу. Він зробив понад 40 тисяч операцій. Чотири нулі. Це як врятувати ціле місто. І що цікаво — робив це без пафосу. Просто — професійно. Глибоко. Людяно.</p>
<p>Його ім’ям названо Інститут хірургії та трансплантології, який розташований зовсім поруч. І саме тому ця зупинка носить його ім’я — Академіка Шалімова. Не десь у центрі, не заради престижу. А поруч із тим місцем, де він жив і працював. Кажуть, що він приходив на роботу о 6-й ранку, а йшов пізно вночі. І навіть у глибокій старості виходив у операційну. Бо не міг інакше.</p>
<p>Тому що — це був його фронт. І він його тримав.</p>

<p><b>Зупинка — Академіка Шалімова. </b> Якщо виходите — зупиніться подумки. І подякуймо всім, хто рятує — без мікрофонів, без камер, просто — щодня. </p>
<p>Тож ми покидаємо фронт медицини і починаємо ще неймовірнішу подорож.</p>
<p>Ви колись мріяли літати?</p>
<p>Більшість людей про це хоча б раз думала в дитинстві. Але ті, хто виходить на зупинці НАУ, не просто мріють — вони вчаться. Національний авіаційний університет — один із найбільших технічних вишів у Європі у сфері авіації. Заснований ще у 1933 році як Київський авіаційний інститут, він пережив окупацію, евакуацію, післявоєнну відбудову… А сьогодні тут готують не тільки пілотів, а й фахівців із кібербезпеки, безпілотників, аерокосмічних систем.</p>
<p>До речі, мало хто знає: в роки Другої світової університет евакуювали до Уфи, а після повернення він став центром авіаційної освіти в усьому СРСР. А в 1960-х тут працювали над технікою для космічної галузі — саме тією, яка виводила радянські супутники на орбіту.</p>
<p><b>Зупинка Національний Авіаційний університет. </b> Якщо виходите - згадайте як сильно змінило історію це місце. Якщо ні - готуйтесь почути ще цікавіші історії. </p>
<p>Наближаємось до Індустріальної. Зупинка з назвою, яка нічого не приховує. Це район заводів, складів, цехів. Колись тут вирувало життя: Київський завод електротехнічної апаратури, завод «Точелектроприлад», і десятки інших підприємств, які забезпечували не лише столицю, а й увесь Радянський Союз. Тут працювали династії — батько, син, онук.</p>
<p>Уявіть, у 70-х у цехах, що стоять зовсім поруч, виготовляли деталі до перших радянських телевізорів і радіоприймачів. А ще — частини до військових систем зв’язку. І все це — просто за скромною назвою “Індустріальна”. Зараз заводи або перетворились на бізнес-центри, або сплять — мовчазні свідки минулого. Але якщо ви уважно подивитесь у вікно, може побачите стару вивіску чи цегляну трубу, яка пам’ятає дим трудових буднів.</p>]]></string>
    <string name="text_r001_forward_2"> <![CDATA[<p><b>Зупинка Індустріальна. </b> Якщо виходите — не забудьте подивитися під ноги: тут може бути гайка з 1973 року. А якщо їдете далі — попереду ще цікавіше. </p>
<p>Рейки під колесами стукають, ніби хтось шепоче старі історії. Швидкісний трамвай виривається з індустріального минулого і везе нас до місця, яке носить ім’я людини, що не підкорилась системі.</p>
<p>Олекса Тихий. Людина, яка не погодилася мовчати. Учитель, мовознавець, правозахисник. Один із засновників Української Гельсінської групи. Його переслідували за те, що говорив українською, писав про права людини, виступав проти русифікації Донбасу ще в 60-х роках. Уявляєш?</p>
<p>У 1977 році його знову заарештували — цього разу за "антирадянську діяльність". Справжня причина? Його тексти, у яких було більше правди, ніж партійних газет за десятиліття. Його засудили на 10 років таборів і 5 років заслання. Ув’язнення він не пережив. Помер у таборі у 1984-му. Але дивись, як час усе розставляє на свої місця. Зараз ти їдеш трамваєм — на зупинку, яка носить його ім’я. Їдеш вулицями, де його слова звучали заборонено, а тепер — відкрито, в назвах, у пам’яті.</p>
<p>Ця зупинка — не просто точка на карті. Це нагадування. Про те, що мовчання — теж вибір.</p>

<p><b>Зупинка — Олекси Тихого. </b> Якщо виходите — зробіть паузу. Можливо, це місце надихне й вас не мовчати тоді, коли важливо говорити. </p>
<p>Трамвай м’яко рушає від зупинки Олекси Тихого. І от цікаво — тільки-но ти залишаєш за спиною думки про табори, мову, гідність — як уже мчиш у напрямку тих, хто творить сьогодення. Бо Політехнічна — це місце, де ідеї не сидять у голові, а зразу лізуть у світ у вигляді схем, формул і винаходів.</p>
<p>Але давай спершу про те, чого зазвичай не бачать з вікна. Маршрут, яким зараз їде трамвай, — частина першої в Україні (!) лінії швидкісного трамвая. Її відкрили у 1978 році. І тоді це було не просто “трамвай, що їде швидко”, а справжній прорив: окрема колія, зупинки зі скляними павільйонами, автоматизовані диспетчерські. Київ тоді справді готувався стати містом майбутнього.</p>

<p>До речі, саме на цій лінії колись тестували вагони чехословацького виробництва Tarta — на той час вони здавались суперфутуристичними. Люди приходили спеціально подивитись: сидіння з м’якою оббивкою, плавний хід, звук — як у метро, тільки ближче до неба.</p>
<p>А ось ми вже й наближаємось до Політехнічної. КПІ — це про математику, електрику, айтішників, винахідників, іноді про диваків…Заснований у 1898 році, Київський політех став ковальнею інженерів для всього Сходу Європи. Тут викладав сам Патон, тут вчився Ігор Сікорський, той самий, що згодом винайшов гелікоптер у США. Так, він починав тут — їздив цими ж вулицями, можливо навіть сидів на такій самій лаві, як і ти зараз.</p>
<p>Якщо вийти біля Політехнічної, можна загубитись між корпусами. А можна просто пройтись повз стіну з графіті про науку — і згадати, що в цьому місті розум завжди цінували не менше, ніж силу.</p>

<p><b>Зупинка — Політехнічна. </b> Наступна — ще одна сторінка великої міської історії. А поки: вдих — і вперед, у місто ідей. </p>
<p>Трамвай набирає хід. Політехнічна лишається позаду — а з нею й запах випічки, енергетиків і трохи перевтоми перед сесією — ми мчимо далі. Попереду — місце, яке одні називали Першотравневою, інші — Сєрова, ще інші — Шевченка… А тепер — Площа Галицька.</p>
<p>Чому “Галицька”? Це не випадково. Назву змінили вже у 2023 році, як частину деколонізації міського простору. І вона несе сенс: Київ — це не окраїна імперії. Це центр українського культурного світу, у тому числі пов’язаний із Галичиною — тим регіоном, який вистояв у боротьбі за мову, віру, ідентичність тоді, коли тут це ще було під забороною.</p>
<p>А ще тут раніше проходила межа “старого Києва” й мікрорайонів, які будували вже після війни. Тому архітектура тут — мозаїчна: дореволюційні будинки межують із типовими “хрущовками”, а за поворотом — якась неочікувана барокова каплиця чи вціліла лінія бруківки. Це така собі зона переходу, де історія починає говорити голосніше.</p>
<p>До речі, до 2023 року ця зупинка мала назву “Площа Перемоги”. Але кого і над ким — питання складне. Тому й змінили.</p>

<p><b>Зупинка — Площа Галицька. Історія триває. Якщо виходите — зверніть увагу на вивіски: багато з них, хоч і нові, але тінню несуть минуле. Якщо їдете далі — наступна зупинка це місце, де нові назви витісняють старі сенси, і стрімко наближається до місця, яке не змінює суті вже понад сто років.</b></p>
<p>Старовокзальна. Звучить, правда ж, як розв’язка якогось фільму? Але для багатьох це не кінець, а початок: перший подих Києва, перша драбина на пероні, перша сварка з таксистом. Вокзал — це завжди трохи драма, трохи романтика і трохи хаос.</p>
<p>Київ-Пасажирський, головний залізничний вокзал столиці, збудували ще в 1870-х роках, коли імперія розтягувала свої рейки до кордонів. Тоді це було архітектурне диво — з елементами модерну, різьбленими фасадами, і найголовніше — обіцянкою великої подорожі.</p>
<p>На той момент Київ був ще не столицею, але вже вузловим містом. І це відчувалось одразу: перони гули мовами з усього світу — польська, єврейська, німецька, французька… А згодом — шепіт евакуацій, військові ешелони, вагони-телятники, табірні списки.</p>
<p>Тут чекали. Прощались. Не повертались.У 1941-му вокзал розбомбили під час оборони Києва. Відбудували — вже в іншому стилі, стриманіше. Але від того — не менш велично. Саме цей “новий” вокзал ми бачимо зараз.</p>
<p>Якщо вийти на Старовокзальній і пройти трохи далі — потрапляєш у світ контрастів. Тут однаково легко зустріти бабусю з домашніми пиріжками й айтішника з валізою на коліщатках. Тут пахне булками, дизелем і трохи — пригодою.</p>
<p>І ще одна річ: колись поруч із цією зупинкою був Привокзальний ринок. Такий собі світ за своїми законами: там можна було купити зарядку, радіодеталі, чебурек, тапочки — і отримати життєвий урок бонусом.</p>
<p><b>Зупинка — Старовокзальна. Тут починаються маршрути, які не прописані в жодному додатку. Щасливої дороги!</b></p>
]]> </string>


    <string name="text_r001_backward"><![CDATA[<p><b>Трамвай, наче старий, мудрий оповідач, відштовхується від галасливого серця міста — Старовокзальної. </b> Тут, де щоденно сплітаються тисячі доль, він починає свій короткий, але насичений маршрут. </p>
<p>Ми прямуємо до Площі Галицької (колись – Перемоги). І це вже не просто зупинка. Це потужний транспортний вузол, площа-легенда. Колись тут була Галицька площа – жваве, строкате місце, що дало назву цій локації і де вирував один із найколоритніших київських ринків, що його згодом замінили цирком.</p>
<p>Тут, на Площі Галицькій, трамвай на мить завмирає. Це місце, де час уповільнюється лише для того, щоб підготувати вас до нового старту — чи то в глибину швидкісної лінії, чи то в пішохідний вир центральних вулиць.</p>

<p><b>Зупинка — Площа Галицька. </b> Історія триває. Якщо виходите — зверніть увагу на вивіски: багато з них, хоч і нові, але тінню несуть минуле. </p>
<p>Ми рухаємось далі, до Політехнічної. Це не просто станція, це портал до світу науки, інженерії та вічного студентського поспіху. Назва говорить сама за себе: тут знаходиться легендарний КПІ.</p>
<p>Коли ви сходите тут із трамвая, ви відчуваєте особливу енергетику. Сюди приїжджають, щоб будувати майбутнє: створювати нові технології, розробляти машини, мріяти про космічні кораблі. Це місце, де сірі стіни корпусів сповнені світлом відкриттів. Це місце, яке ніколи не спить: вночі тут горять вікна вчених, які працюють над своїми проєктами, а вдень гуркочуть трамваї, що везуть нове покоління до знань.</p>

<p><b>Зупинка — Політехнічна.</b> Наступна — ще одна сторінка великої міської історії. А поки: вдих — і гайда далі.</p>
<p>Спершу про те, чого зазвичай не бачать з вікна. Маршрут, яким зараз їде трамвай, — частина першої в Україні (!) лінії швидкісного трамвая. Її відкрили у 1978 році. І тоді це було не просто “трамвай, що їде швидко”, а справжній прорив: окрема колія, зупинки зі скляними павільйонами, автоматизовані диспетчерські. Київ тоді справді готувався стати містом майбутнього.</p>
<p>А тепер Олекса Тихий. Людина, яка не погодилася мовчати. Учитель, мовознавець, правозахисник. Один із засновників Української Гельсінської групи. Його переслідували за те, що говорив українською, писав про права людини, виступав проти русифікації Донбасу ще в 60-х роках. Уявляєш?</p>
<p>У 1977 році його знову заарештували — цього разу за "антирадянську діяльність". Справжня причина? Його тексти, у яких було більше правди, ніж партійних газет за десятиліття. Його засудили на 10 років таборів і 5 років заслання. Ув’язнення він не пережив. Помер у таборі у 1984-му.</p>
<p>Але дивись, як час усе розставляє на свої місця. Зараз ти їдеш трамваєм — на зупинку, яка носить його ім’я. Їдеш вулицями, де його слова звучали заборонено, а тепер — відкрито, в назвах, у пам’яті.</p>
<p><b>Зупинка — Олекси Тихого.</b> Якщо виходите — зробіть паузу. Можливо, це місце надихне й вас не мовчати тоді, коли важливо говорити.</p>
<p>А ми наближаємось до ще більш загадкового місця - зупинки Індустріально.</p>
<p>Це район заводів, складів, цехів. Колись тут вирувало життя: Київський завод електротехнічної апаратури, завод «Точелектроприлад», і десятки інших підприємств, які забезпечували не лише столицю, а й увесь Радянський Союз. Тут працювали династії — батько, син, онук.</p>
<p>Уявіть, у 70-х у цехах, що стоять зовсім поруч, виготовляли деталі до перших радянських телевізорів і радіоприймачів. А ще — частини до військових систем зв’язку. І все це — просто за скромною назвою “Індустріальна”.</p>
<p>Зараз заводи або перетворились на бізнес-центри, або сплять — мовчазні свідки минулого. Але якщо ви уважно подивитесь у вікно, може побачите стару вивіску чи цегляну трубу, яка пам’ятає дим трудових буднів.</p>

 <p><b>Зупинка Індустріальна. </b>Якщо виходите — не забудьте подивитися під ноги: тут може бути гайка з 1973 року. А якщо їдете далі — попереду ще цікавіше.</p>
<p>А ми залишаємо заводи позаду. Наша наступна зупинка — Національний авіаційний університет.</p>
<p>Це не просто зупинка, це ворота у величезний кампус, де народжуються авіаконструктори, пілоти, інженери та фахівці з кібербезпеки. Історія цього закладу сягає корінням у 1933 рік, коли він був заснований як Київський авіаційний інститут. З того часу університет став одним із найбільших авіаційних вишів Європи.</p>
<p>Коли трамвай завмирає, перед вами відкривається монументальний простір, де панує гігантська архітектура. Величний Головний корпус НАУ часто порівнюють із величезним кораблем, що завмер перед стартом. Він домінує над усім районом, втілюючи ідею масштабу та амбіцій. Це місце, куди ти їдеш, щоб відірватися від землі — якщо не фізично, то інтелектуально.</p>

<p><b>Зупинка Національний Авіаційний університет. </b>Якщо виходите - згадайте як сильно змінило історію це місце.</p>
<p>І їдемо до зупинки, яка нагадує: іноді герої носять звичайний хірургічний халат.</p>
<p>Олександр Шалімов — легендарний український хірург, один із засновників сучасної школи хірургії та транс-план-тології в Україні. Людина, яка врятувала тисячі життів і чиє ім’я стало синонімом найвищої лікарської майстерності.</p>
<p>Тут, поруч, розташовані ключові медичні установи, серед яких — Національний інститут хірургії та трансплантології. Це пост боротьби за людське життя, де щодня відбуваються складні операції. Це місце, де час вимірюється не годинниками, а ударами серця і хірургічною ниткою.</p>
<p>Атмосфера цього місця відрізняється від індустріального чи освітнього гулу. Тут панує тиха, але напружена концентрація.</p>

<p><b>Зупинка — Академіка Шалімова. </b>Якщо виходите — зупиніться подумки. І подякуймо всім, хто рятує — без мікрофонів, без камер, просто — щодня.</p>
<p>Тож ми покидаємо фронт медицини і починаємо ще неймовірнішу подорож.</p>
<p>Не всі відразу згадають таку постать, як Вацлав Гавел. Але це неймовірна людина: останній президент Чехословаччини та перший президент Чеської Республіки, відомий драматург, дисидент та символ опору тоталітаризму. Називаючи вулицю на його честь, Київ підкреслив свою приналежність до європейських цінностей та повагу до борців за свободу.</p>
<p>Раніше ця вулиця носила назву на честь Івана Лепсе, радянського революціонера, а нині вона стала частиною декомунізації та переосмислення міського простору. Тепер це не просто транспортний вузол, це символ змін на карті Києва, де кожна нова назва — це частина нової національної історії.</p>

<p><b>Зупинка — Вацлава Гавела.</b> Якщо виходите — памʼятайте: бути чесним у несправедливому світі — це вже революція.</p>
<p>А трамвай мчить до нової історії.</p>
<p>Ця станція названа на честь Івана Дзюби — одного з найвизначніших літературознавців, літературних критиків, дисидентів та громадських діячів України XX століття. Його праця «Інтернаціоналізм чи русифікація?» стала ключовим маніфестом українського національно-культурного руху шістдесятників, що критикував політику національного гноблення в СРСР. Дзюба — це символ інтелектуального опору, людина, яка словом боролася за право українців бути собою.</p>
<p>Ця ділянка маршруту є щоденною дорогою для тисяч людей: від студентів, що їдуть до вишів, до робітників, що прямують на роботу, і пенсіонерів, що вирушають у своїх справах.</p>
<p>Тож назва зупинки на честь такої людини - це нагадування про ціну свободи, яке мчить повз нас у вікні швидкісного трамвая.</p>

<p><b>Зупинка — Івана Дзюби.</b> Якщо виходите — зупиніться на мить подумки. Чи достатньо ми цінуємо тих, хто говорив за нас, коли ми ще мовчали?</p>
<p>А наш маршрут продовжується. І тепер ми їдемо до зупинки, названої на честь Гната Юри. Це не просто актор, це Стовп, на якому стоїть весь український театр. Він був одним із засновників театра Івана Франка і понад сорок років його незмінним художнім керівником та режисером.</p>
<p>Юра зробив театр не просто місцем для елітарних зібрань, а живою ареною, де розгорталися справжні людські пристрасті — народною та зрозумілою мовою. Юра зумів вижити в умовах жорсткої радянської системи. Він вів свій театр крізь цензуру, війну та ідеологічний тиск, зберігаючи його українське серце.</p>

<p><b>Зупинка «Гната Юри».</b> Якщо ви тут виходите, пам’ятайте: ви ступаєте на землю, названу на честь Майстра, який знав, що найголовніший спектакль — це твоє власне життя.</p>
<p>А зі сцени ми переходимо у простір тексту, історії та затятої праці.</p>
<p>Василь Доманицький. Це ім’я увійшло у київський топонімічний простір нещодавно, замінивши радянського діяча, і несе в собі потужний культурний заряд. Василь Доманицький — це фігура, яка жила коротким, але неймовірно насиченим життям. Він був блискучим літературознавцем, істориком, фольклористом і громадським діячем на початку XX століття.</p>
<p>Його головна заслуга - робота над «Кобзарем» Тараса Шевченка. Саме Доманицький підготував і видав перше повне, науково коментоване видання «Кобзаря». Це був не просто збірник віршів; це був монументальний науковий подвиг, який повернув українцям Шевченка у всій його повноті, звільнивши від цензурних та імперських нашарувань.</p>
<p>Доманицький був архітектором української ідентичності, що будував її не цеглою, а Словом.</p>

<p><b>Зупинка — Вулиця Василя Доманицького.</b> Якщо виходите — зробіть глибокий вдих. Ви зараз стоїте на імені людини, яка берегла слово, як скарб.</p>
<p>А трамвай вирушає від філологічної точності до філософської незламності.</p>
<p>Микола Руденко — український письменник, філософ-косміст, дисидент та, що найважливіше, засновник Української Гельсінської Групи. Ця організація стала першою відкритою правозахисною ластівкою в Україні, яка вимагала від СРСР дотримуватися власних міжнародних зобов’язань.</p>
<p>Так Руденко виступив проти системи. Він свідомо відмовився від комфорту, коли його совість волала про несправедливість. Його філософські ідеї зробили його легендарним правозахисником, за що він заплатив роками ув’язнення.</p>
<p>Сьогодні бульвар, який веде до цієї зупинки, є типовим для забудови 70-х років, навколо якого густе кільце спальних районів. Але його назва вносить у цю буденність потужний ідеологічний зміст. Це нагадування, що навіть у найсіріших районах існують люди, готові боротися за найвищі ідеали свободи і справедливості.</p>

<p><b>Зупинка — Бульвар Миколи Руденка.</b> Якщо виходите — запитайте себе: а за що стою я? Якщо лишаєтесь — їдемо далі. Київ має ще багато відповідей.</p>
<p>Попереду — вулиця Зодчих. Хто ж такі Зодчі? Це старе слово. Воно глибше, ніж просто “архітектори”. Зодчий — це той, хто мислить формою, хто бачить місто як живу істоту, а не просто набір коробок.</p>
<p>І хоча здається, що Борщагівка — це суцільні панельки, в цьому теж є свій архітектурний задум. Ну, принаймні так було задумано… У 70-х роках Борщагівку будували як “зразковий мікрорайон майбутнього”. Архітектори хотіли створити комфортне, світле місто-сад: із широкими вулицями, дитсадками у дворі, зупинками поруч. Усе мало бути розумно, функціонально, “для людей”.</p>
<p>Але десь усе трохи пішло не туди. Панель за панеллю, ідея за ідеєю — і замість міста-саду вийшло місто-компроміс. Проте сьогодні ці “коробки” — наші. Їх прикрашають мурали, у дворах розростаються дерева, а на дахах — супутникові антени. Архітектура трансформується, місто живе.</p>
<p>І що цікаво: колись зодчі працювали для “світлого майбутнього” країни, якої більше немає. А тепер — майбутнє будується прямо зараз. І вже не за інструкцією з Москви, а з досвідом війни, болю, свободи.</p>
<p>Зодчі ХХІ століття — це теж герої. Вони теж тримають фронт. Фронт краси, логіки й людяності.</p>

<p><b>Зупинка — Вулиця Зодчих.</b> Якщо виходите — зверніть увагу, що місто навколо вас — не випадкове. Його хтось колись придумав.</p>
<p>Ми залишили Зодчих, які будували фізичні стіни Борщагівки, і тепер наш трамвай прямує до зупинки, назва якої присвячена людині, що будувала мости між фронтом і тилом.</p>
<p>Хто ж такий цей Махов, що його ім’я так швидко, і так заслужено, стало частиною київського ландшафту? Він — журналіст, голос правди, що вирішив, що його мікрофон має звучати з передової, а його перо повинно обернутися зброєю.</p>
<p>Олександр був родом із Луганська, він як ніхто інший бачив, як руйнується його рідний край. Коли у 2022-му почалося повномасштабне вторгнення, він не залишився у безпечному тилу. Він вдруге одягнув піксель, став бійцем легендарної 95-ї бригади і пішов захищати свою землю.</p>
<p>Махов був людиною, яка завжди обирала епіцентр подій. І в травні 2022 року, під час важких боїв біля Ізюма, Олександр загинув.</p>
<p>Дана вулиця - Меморіал Щоденності, який нагадує кожному пасажиру: ми живемо у часи героїв.</p>
<p><b>Зупинка — Вулиця Олександра Махова.</b> Якщо виходите — зупиніться на мить подумки. Людина, на честь якої названа ця зупинка, заслуговує не тиші. А вдячності.</p>
<p>А ми тепер прямуємо до наступної станції. Тут нас чекає справжній подарунок долі та дружби — станція Вулиця Вахтанга Кікабідзе.</p>
<p>Це перейменування — не просто зміна таблички, це великий дипломатичний жест. Раніше ми тут проїжджали повз вулицю, названу на честь суперечливого киянина, чиї погляди на незалежність були імперськими. А тепер, на його місці, оселився всім відомий “Міміно” — грузинський актор, співак і режисер, чиє ім’я в Україні вимовляють з любов’ю і шаною.</p>
<p>Згадайте, яким принциповим він був! Після російського вторгнення в його рідну Грузію, Вахтанг Кікабідзе назавжди відрізав себе від російського шоу-бізнесу, відмовившись від концертів і державних нагород. Він чітко сказав: ніяких компромісів із агресором.</p>
<p>Але для України він відкрив своє велике серце. З 2014 року він був поруч: присвячував концерти Героям Небесної Сотні, виступав навіть у прифронтовому Маріуполі, збирав гроші на допомогу ЗСУ.</p>
<p>Тож ця зупинка — це не просто назва. Це яскравий, теплий, кавказький тост за нашу перемогу.</p>

<p><b>Зупинка — Вулиця Вахтанга Кікабідзе.</b> Якщо виходите — придивіться до назви таблички. Там не просто ім’я. Там — позиція.</p>
<p>А маршрут знову набуває спокійного русла: лінія знову стає звичайною трамвайною колією, вплітаючись у тихе життя околиці. Ми відчуваємо, як швидкий ритм міста сповільнюється, переходячи від асфальту і бетону до більш камерного, майже сільського пейзажу.</p>
<p>Михайлівська Борщагівка. Ця назва – справжній історичний якір. Це не про один район, а цілий кущ сіл, які колись належали київським монастирям. І Михайлівська Борщагівка — одна з найдавніших: вона отримала свою назву ще у XII столітті, коли ці землі подарували Михайлівському Золотоверхому монастирю. Це місце, де історія тягнеться до часів Київської Русі, до самого князя Святополка-Михаїла.</p>
<p><b>Зупинка Михайлівська Борщагівка.</b> На цьому наша подорож закінчується. Поки що. Тож до зустічі!</p>
]]></string>


    <string name="station_r111_1">Ст. м. “Площа Українських Героїв”</string>
    <string name="station_r111_2">Університет</string>
    <string name="station_r111_3">Володимирська вулиця</string>
    <string name="station_r111_4">Центральний Універмаг</string>
    <string name="station_r111_5">ст. м. Хрещатик</string>
    <string name="station_r111_6">Майдан Незалежності</string>
    <string name="station_r111_7">Алея Героїв Небесної Сотні</string>
    <string name="station_r111_8">Ст. м. Поштова площа</string>
    <string name="station_r111_9">Набережно-Хрещатицька</string>
    <string name="station_r111_10">вул. 20-та Садова</string>
    <string name="station_r111_11">Вул. 5-та Садова</string>
    <string name="station_r111_12">Вул. 3-я Садова</string>
    <string name="station_r111_13">Житловий масив Микільська Слобідка</string>
    <string name="station_r111_14">Сільгосптехніка</string>
    <string name="station_r111_15">Вул. Митрополита Андрея Шептицького</string>
    <string name="station_r111_16">вул. Микільсько-Слобідська</string>
    <string name="station_r111_17">ст. м. Лівобережна</string>
    <string name="station_r111_18">вул. Ованеса Туманяна</string>
    <string name="station_r111_19">вул. Євгена Сверстюка</string>
    <string name="station_r111_20">станція Русанівка</string>
    <string name="station_r111_21">вул. Тампере</string>
    <string name="station_r111_22">ж/к “Комфорт-Таун”</string>
    <string name="station_r111_23">пл. Дарницька</string>


    <string name="text_r111_forward"><![CDATA[<p>Починається цей маршрут зі станції, що донедавна мала іншу назву.</p>
<p><b>Тепер — “Площа Українських Героїв”.</b> Це не просто перейменування. Це — повернення пам’яті, відновлення зв’язку з правдою.</p>
<p>Це спроба вшити в топоніміку міста не абстрактну “славу”, а конкретних людей, що виборювали незалежність ціною власного життя.</p>
<p>Ми рушаємо далі — до Університету.Попереду — старі будівлі, червоний корпус, Шевченків парк, сотні студентів, які щодня проходять цими вулицями.Тут мріють, сперечаються, закохуються, пізнають світ і часом — себе.</p>

<p><b>Зупинка — Університет.</b> Якщо виходите — вдихніть глибше. Це повітря насичене ідеями.</p>
<p>Далі — вулиця, названа на честь князя Володимира Великого. Але вона — не про князів. Вона — про велич Києва як інтелектуального і культурного центру. Тут поруч — Національний музей, театр, архітектурні пам’ятки.</p>
<p>А ще — це вулиця зустрічей, демонстрацій, виступів, любові та протесту.</p>
<p>Її бруківка пам’ятає голоси багатьох поколінь.</p>

<p><b>Зупинка — Володимирська.</b> Якщо виходите — слухайте місто. Воно промовляє навіть у тиші.</p>
<p>А далі ЦУМ — місце, яке бачило все. Від довоєнного глянцю — до черг за дефіцитом. Від радянських манекенів — до сучасного європейського шику.</p>
<p>Це не просто магазин. Це — соціальний барометр. Місце, де можна зрозуміти, як змінюється мода, культура і саме відчуття комфорту в місті.</p>
<p>А ще — це орієнтир. Бо “зустрінемось під ЦУМом” — фраза, знайома кожному киянину.</p>

<p><b>Зупинка — Центральний універмаг.</b> Якщо виходите — гляньте у вітрини. Вони — дзеркало часу.</p>
<p>А ось і Хрещатик — артерія, яка тече просто через серце столиці. Сьогодні це — кафе, бренди, фонтани, урядові будівлі. А вчора — барикади, бронетехніка, гасла і нескореність.</p>
<p>Хрещатик був різним. Він бачив паради і пожежі, зраду й героїзм, порожнечу й тріумф.І все це — в одному кварталі.</p>

<p><b>Зупинка — Хрещатик.</b> Якщо виходите — пам’ятайте: головна вулиця міста — не завжди про розваги. Часто — про вибір.</p>
<p>Майдан — не квадрат, не площа. Це — поняття. Це — стан душі. Це — відповідь на несправедливість. 2004-й, 2013-й, 2022-й… Тут творилась історія наживо. І вона ще не завершилась.</p>

<p>Кожен камінь тут — не просто бруківка. Це — свідок. А ти — свідок свідка. Зупинка — Майдан Незалежності. Якщо виходите — постійте тут кілька хвилин. Тут не можна просто пройти повз.</p>
<p>Остання в цьому фрагменті зупинка — Алея Героїв Небесної Сотні. Це не парк. Це — ранок, що ніколи не став звичайним.</p>
<p>Тут були барикади, палаючі шини, молитви. Тут стріляли в спину. І тут стояла на колінах країна.</p>
<p>Але й тут — проростає пам’ять. Кожен портрет, кожна свічка, кожен напис — це не пафос. Це — обов’язок не зрадити.</p>

<p><b>Зупинка — Алея Героїв Небесної Сотні.</b> Якщо виходите — схиліть голову. Ця вулиця стала жертовником нашої свободи.</p>
<p>І тепер, спускаючись униз, до Дніпра, ти відчуваєш, як історія країни проходить крізь тебе — з гори на берег, від втрати до пам’яті.</p>
<p>І от — Поштова площа. Місце, де місто починалося. Саме тут, на стику ріки і суші, стояли перші склади, перші ринки, перші слова Києва.</p>
<p>Поштова — бо тут був пункт обміну повідомленнями ще до того, як придумали Wi-Fi. Це серце старого Подолу. А поділ, як відомо, — це не нижче. Це — глибше.</p>
<p>Тут усе — про зв’язок. Між часами. Між поколіннями. Між берегами.</p>

<p><b>Зупинка — Поштова площа.</b> Якщо виходите — подивіться на Дніпро. Бо іноді, щоби щось зрозуміти, треба просто плисти вглиб.</p>
<p>Далі тролейбус їде вздовж Дніпра, по старій Набережно-Хрещатицькій — вулиці, яка пам’ятає купців, ліхтарників, пожежі та повені.</p>
<p>Це промзона і духовна зона одночасно. Тут стикаються церковні дзвони з сиренами портових кранів, тут вулиця пахне рікою, рибою, історією.</p>

<p><b>Зупинка — Набережно-Хрещатицька.</b> Якщо виходите — вдихніть. Тут Дніпро говорить мовчки.</p>
<p>Ми в’їжджаємо в Садові квартали Подолу — райони, де місто раптом стишується. Вулиця 20-та Садова — як вишивка між дачами, приватними будинками й тишею, що не завжди буває у столиці.</p>
<p>Це не гламур. Це — дух Подолу, із пелюстками бузку навесні, вуличними котами і незрозумілими сусідами, які щоліта смажать шашлики посеред тротуару.</p>

<p><b>Зупинка — 20-та Садова.</b> Якщо виходите — відчуйте аромат затишку. Тут Київ говорить пошепки.</p>
<p>Ти проїжджаєш тиху сітку Садових вулиць — ніби шари старої київської тканини. Кожна з них має номер, але за цими цифрами — життя, яке не рахується. Тут сусіди знають одне одного десятиліттями.</p>
<p>Тут ще зберігається стара школа “київської ввічливості”: зранку привітатися, увечері побажати гарної ночі.</p>
<p>А ввесь цей район — ніби застиг у часі. Тут мало хто поспішає. І це — добре.</p>

<p><b>Зупинка — 5-та Садова.</b> Якщо виходите — не поспішайте. Можливо, саме тут зупинка — це пауза, яку ви давно шукали.</p>
<p>Коли ти їдеш між цими вулицями — здається, ніби опинився в окремому Києві.</p>
<p>Не тому, що тут інші будинки, а тому, що тут інший ритм.</p>
<p>Тут за парканами ще збереглися справжні садки. Тут влітку пахне димом від мангалу, а взимку — дровами з грубки. Тут все ще є будинки з дверними дзвінками, що звучать, як велосипедні дзвіночки, і лавки, де сусіди обговорюють погоду так, ніби від неї залежить державний бюджет.</p>

<p><b>Зупинка — вулиця 3-я Садова.</b> Якщо виходите — не поспішайте. Тут час ходить босоніж.</p>
<p>І ось — перехід у нову реальність.</p>
<p>Микільська Слобідка — це вже лівий берег, але не типовий “спальник”. Це місце, де зустрілись традиція і урбанізм: з одного боку — багатоповерхівки з новими фасадами, з іншого — сліди старої Слобідки, де колись жили рибалки, ремісники й переселенці.</p>
<p>Сьогодні тут — школи, скейт-парки, супермаркети, бетон і графіті.</p>

<p><b>Зупинка — Микільська Слобідка.</b> Якщо виходите — згадайте, що Слобідки — це не лише географія. Це — стан душі.</p>
<p>Ця назва звучить майже кіношно: “Сільгосптехніка”.Зупинка ніби з іншої епохи. І вона дійсно звідти.</p>
<p>Колись тут була база техніки, що обслуговувала сільське господарство — трактори, комбайни, вантажівки.</p>
<p>Зараз — залишки складів, офісів, ремонтних приміщень. Але назва вціліла — як уламок іншого часу. І за це її люблять. Вона — мов привіт із 1970-х, що затесався у цифровий 2025-ий.</p>

<p><b>Зупинка — Сільгосптехніка.</b> Якщо виходите — озирніться. Минуле тут дихає спокійно, хоч і моторного вже майже не чути.</p>
<p>А далі — сильна зупинка. Історична. Духовна.</p>

<p>Вулиця митрополита Андрея Шептицького названа на честь однієї з найвеличніших постатей в українській історії.</p>
<p>Він не просто очолював греко-католицьку церкву — він був моральним авторитетом, який підтримував освіту, науку, єдність між релігіями. У часи війни він рятував євреїв. У часи радянських гонінь — захищав українську ідентичність.</p>
<p>І навіть сьогодні його цитати викликають мурахи.</p>

<p><b>Зупинка — Вулиця митрополита Андрея Шептицького.</b> Якщо виходите — згадайте, що справжній авторитет не нав’язує. Він підтримує.</p>
<p>І ось — в’їзд на Микільсько-Слобідську. А тут — інший ритм. Молодший, урбаністичніший.</p>
<p>Новобудови, дитячі майданчики, ритейл на перших поверхах і тисячі вікон, що світяться вночі — наче Київський вулик, де кожна квартира — окремий світ.</p>
<p>Микільська Слобідка — це про перехід. З давнього — в сучасне. З камерного — у масштабне. Але десь між магазинами й кав’ярнями досі живе стара Слобідка — в запаху тополь, у тріщинах старого асфальту, в бабусях на лавках, які бачать більше, ніж Google Maps будь коли зможуть.</p>

<p><b>Зупинка — вулиця Микільсько-Слобідська.</b> Якщо виходите — озирніться. Тут стикається те, ким ми були, з тим, ким хочемо бути.</p>
<p>І ось — “Лівобережна”.</p>
<p>Це не просто метро. Це перехрестя всього: людей, маршрутів, думок і темпів. Звідси хтось їде на роботу, хтось — у виставковий центр, хтось просто забіг у магазин по сир. Навколо — метушня, реклама, трафік, перехід, що завжди трохи нестерпний, і ятки, які здаються вічними.</p>
<p>Але все це — Київ. Без фільтрів. Без прикрас. Живий. Втомлений. Мудрий.</p>
<p>І саме в таких місцях відчуваєш: це не просто зупинка, а вузол, у якому сходяться десятки історій.</p>

<p><b>Зупинка — станція метро Лівобережна.</b> Якщо виходите — не губіться в натовпі. Бо навіть тут можна знайти тишу, якщо слухати не вухами, а серцем</p>
<p>І ось — ми вирушаємо за поворотом на вулицю, яка має надзвичайно поетичне ім’я: Ованес Туманян.</p>
<p>Вірменський поет, філософ і казкар. Його твори читали ще задовго до того, як у Києві з’явився цей житловий масив.</p>
<p>Але тут, серед лівобережних дворів, його ім’я звучить не випадково. Бо ця частина Києва — як вірш. Без рими. Але з внутрішнім змістом.</p>

<p><b>Зупинка — вулиця Ованеса Туманяна.</b> Якщо виходите — відчуйте, як місто переходить у спогад. Іноді саме там живе затишок.</p>
<p>Попереду — вулиця Євгена Сверстюка.</p>
<p>І тут уже інша енергія. Сверстюк — філософ, письменник, дисидент, людина, яка не мовчала в найтемніші часи.</p>
<p>Його книги поширювали “самвидавом”, його виступи записували нишком, його ідеї — досі звучать як камертон для совісті.</p>
<p>А тепер його ім’ям названа вулиця. Місце між офісами, автозаправками й багатоповерхівками. І це важливо. Бо пам’ять — живе не лише в музеях.</p>

<p><b>Зупинка — вулиця Євгена Сверстюка.</b> Якщо виходите — пригадайте: часом тиша — це зрада. А слово — це вибір.</p>
<p>Перед тобою — Русанівка.</p>
<p>Ні, це не просто житловий масив. Це — острів у місті, створений як урбаністичний експеримент у 60-х, коли архітектори мріяли про Київ на воді.</p>
<p>Тут замість маршруток ходили теплоходи, а набережні стали новими променадними магістралями. Ти вже майже чуєш плескіт каналу.</p>
<p>А ще — голоси людей на лавках, гавкіт собак, сміх із відкритих вікон.</p>

<p><b>Зупинка — станція Русанівка.</b> Якщо виходите — не забудьте глянути на воду. Вона ніколи не поспішає. І завжди все пам’ятає.</p>
<p>Аж ось — вулиця Тампере.</p>
<p>Звучить майже екзотично. І недаремно — названа на честь фінського міста-побратима Києва. Ця вулиця — ніби тихий дипломат, що з’єднує два міста через просту табличку з назвою.</p>
<p>Тут спокійно. Дуже. І навіть транспорт наче стишується, коли їде поруч. Тут багато історій, але всі — без гучного заголовку.</p>
<p>Бо не всі герої живуть у центрі. Деякі — у трикімнатній панельці на Тампере, де вже третє покоління щонеділі смажить деруни.</p>

<p><b>Зупинка — вулиця Тампере.</b> Якщо виходите — зробіть вдих. Бо тут місто пахне не темпом, а пам’яттю</p>
<p>І ось — Комфорт Таун.</p>
<p>Скептики називають його “житловим інстаграмом”, романтики — “урбаністичним раєм”, а реалісти — просто домом, де не страшно показати адресу знайомим.</p>
<p>Але тут справді особлива атмосфера: діти, що носяться на самокатах між кольоровими фасадами, кав’ярні з рогаликами біля вікон, перехожі, які постійно щось фотографують, і тиша — дуже несподівана тиша, як для району, де живуть тисячі.</p>

<p><b>Зупинка — житловий комплекс Комфорт Таун.</b> Якщо виходите — гляньте вгору. Бо іноді місто стає кращим, коли дозволяє собі бути яскравим.</p>

<p>Попереду — площа Дарницька.</p>
<p>Колись — серце транспортного Києва. Тут зіштовхувалися маршрути з Лівобережжя, Харківського масиву, Осокорків, Червоного хутора.</p>
<p>Дарницька — це нерв міста. Може, не найелегантніший. Залитий бетоном. Місцями перевантажений. Але чесний.</p>
<p>Саме тут видно, як Київ дихає не показухою, а роботою, рухом і справами.</p>

<p><b>Зупинка — Площа Дарницька.</b> Так ми й закінчуємо нашу подорож. До зустрічі!</p>

]]></string>


    <string name="text_r111_backward"><![CDATA[<p>Ось ми на старті: площа, де колись стояв контрольний пункт — і місто починалось з бору й залізниці.</p>
<p><b>Ми їдемо від площі Дарницької</b> — і наближаємося до зупинки Дарницький універмаг. Але перед тим трохи про саму площу.</p>
<p>Площа Дарницька — великий транспортний вузол лівобережного Києва: колись тут проходив в’їзд до міста, із сосновими борами навколо, а назва «Дарниця» сягає давньої місцевості, яка згадується ще у 16 столітті. У середині XX століття площа носила назву Ленінградська, а у 2015 році її перейменовано на Дарницьку. Сьогодні тут— магістралі, автобуси, тролейбуси, люди квапляться, але поруч — пам’ять про те, як із лісу та залізниці виростав район.</p>

<p><b>Зупинка Дарницький універмаг.</b> Якщо виходите — погляньте на фасад: він не просто торгівля, він — символ змін.</p>
<p>А ми рушаємо далі й потроху наближаємося до житлового комплексу «Комфорт Таун». Це вже не просто житло — це «місто в місті»: сучасна забудова, кольорові фасади, дитячі майданчики й кав’ярні біля дому. Він показує, як лівобережний Київ шукає якісне житло, де живеться по-людськи. Тут мешкають сім’ї, діти граються, люди фотографують фасади — і весь район формує новий характер. Саме тут шум транспорту сплітається зі сміхом, дитячим галасом та неквапливими розмовами.</p>

<p><b>Зупинка ЖК «Комфорт Таун».</b> Якщо виходите — присядьте на лавку, глибоко вдихніть, підніміть голову і подивіться на вікна: кожне, як окрема історія.</p>
<p>Ми покидаємо територію «Комфорт Таун» і рухаємося до вулиці Тампере — дивовижна назва, яка ніби запрошує зупинитися й задуматись. Ця вулиця у мікрорайоні Соцмісто названа на честь міста-побратима Тампере у Фінляндії, як символ дружби й міжнародної співпраці.</p>
<p>Тут ви опиняєтесь у більш камерному середовищі: житлові будинки, дерева, не так багато гучних вивісок і магістрального шуму. І це важливо: іноді місто не має бути гучним, щоб бути справжнім.</p>

<p><b>Зупинка — Вулиця Тампере.</b> Якщо виходите — зробіть паузу, відчуйте, як Лівий берег шепоче історіями, які не завжди чутні.</p>
<p>А ми залишаємо за спиною вулицю Тампере й наближаємося до станції «Русанівка». Цей житловий масив створювався як урбаністичний експеримент, коли в 60-х роках Київ мріяв про “місто на воді”, про набережні, про канал, про новий темп життя. Тут замість вузьких вулиць сучасний простір, прогулянкові алеї, вода. Це не центр із історичними фасадами — це інше обличчя Києва: молоде, водяне, тихе. Тут можна підійти до каналу, послухати як плескає вода. Адже місто може бути не лише мегаполісом, але й острівцем спокою.</p>

<p><b>Зупинка — Станція «Русанівка».</b> Якщо виходите — зверніть увагу на воду: канал, що ніби тягнеться між будинками й містом.</p>

<p>А ми прямуємо далі до вулиці, названої на честь письменника, і це ще один шар історії міста — не просто забудова, а культурна пам’ять.</p>
<p>Вулиця Ованеса Туманяна. Назва - на честь вірменського поета і казкаря Ованеса Туманяна. Це символ культурної пам’яті, що включає не лише українську, а й вірменську траєкторію. Назва була закріплена у 1969 році, коли культури союзних республік увічнювалися в назвах.</p>
<p>Якщо виглянете у вікно, то побачите, що зараз вулиця житлова, не магістраль — і саме це підкреслює: пам’ять може бути тихою.</p>
<p>Ця зупинка — про слово, про культурну спадщину, про те, що місто не лише будинки й дороги, але й імена.</p>

<p><b>Зупинка — Вулиця Ованеса Туманяна.</b> Якщо виходите — зауважте: тут ім’я поета звучить як нагадування, що місто — не лише фасади, а й слова.</p>
<p>А автобус рухається далі й наближається до нових історій.</p>
<p>Станція метро «Лівобережна» була відкритою 5 листопада 1965 року як частина розширення системи метро на Лівий берег. Заснована вона на принципі об’єднання нового житлового масиву з центром міста. Відкриття станції стало поштовхом для масштабної забудови Лівого берега.</p>
<p>Зараз тут можна побачити великий пересадковий вузол: автобуси, тролейбуси, метро — все поспішає кудись, рухається у життєвому потоці.</p>

<p><b>Зупинка — Станція метро «Лівобережна».</b> Якщо виходите — зупиніться і задумайтесь. Це місце стало символом нового зв’язку Лівого берега із центром Києва.</p>
<p>А ми їдемо далі й розкриваємо нові загадки.</p>
<p>Вулиця Микільсько-Слобідська носить назву на честь історичної місцевості «Микільська Слобідка» — поселення рибалок і ремісників, що утоворилось тут ще у XVIII столітті.</p>
<p>Сучасна назва закріпилась коли прокладали нові житлові вулиці. Зараз тут старі тротуари, типово радянські фасади, але назва й досі нагадує про слобідський початок.</p>

<p><b>Зупинка — Вулиця Микільсько-Слобідська.</b> Якщо виходите — придивіться: можливо зможете уявити давні слобідські традиції, відчути дух історії.</p>
<p>А автобус летить і летить. І ось вже перед нами - Вулиця Митрополита Андрея Шептицького.</p>
<p>Хто ж це? Чоловік, що очолював Українську греко-католицьку церкву з 1901 по 1944 рік; працював у свері освіти, культури, рятував людей у часи війни.</p>
<p>Ця зупинка — про мораль і пам’ять. Ця людина - неймовірна, її історія має звучати голосніше.</p>

<p><b>Зупинка — Вулиця Митрополита Андрея Шептицького.</b> Якщо виходите — запам’ятайте це місце. Назва нагадує: за фасадом — історія.</p>
<p>А ми не стоїмо і вже вирушаємо до Станції «Сільгосптехніка».</p>
<p>Назва ця все каже саме за себе. У радянські роки тут була база сільськогосподарської техніки — склади, майданчики для тракторів, комбайнів, все що тільки можна уявити.</p>
<p>Та згодом територія почала забудовуватись житловими будинками й офісами, все це зникло, немов ніколи й не існувало.</p>

<p><b>Зупинка — Станція «Сільгосптехніка».</b> Якщо виходите — пам’ятайте: Київ неймовірне місто, яке поєднує старе і нове.</p>
<p>А наш автобус поспішає далі, відкриваючі нам нові розповіді.</p>
<p>Житловий масив Микільська Слобідка сформувався не так вже й давно: в 1970-х,коли на місці старої слобідки почали зводити панельні житлові будинки. Назва з’явилась від історичного поселення, що існувало тут ще до масової забудови.</p>
<p>Зараз тут зза вікон автобусу виглядають великі квартали, однакові фасади, але все це — частина історії міста, яка трансформувалась.</p>

<p><b>Зупинка — Житловий масив Микільська Слобідка.</b> Якщо виходите — зупиніться і подумайте: як за десятиліття тут змінилось усе — від слобідської забудови до житлового масиву.</p>
<p>А автобус рухається й рухається. Тож вже поруч  - Вулиця 3-я Садова. Вона належить до так званого масиву Садових вулиць Лівобережжя. Ці вулиці формувались у пізньорадянський і пострадянський період як житлові квартали з приватними будинками, дворами, не надто щільною забудовою.</p>
<p>Тепер тут не панельні блоки, а будинки з індивідуальністю, дерева, лавки, двір — усе це контрастує із великими масивами. Ця зупинка — про місце, де місто стає людським, справжнім.</p>

<p><b>Зупинка — Вулиця 3-я Садова.</b> Якщо виходите — пам’ятайте: тут номер - не просто цифра в адресі, а шар історії житлової забудови міста.</p>
<p>А Ми їдемо далі й попереду -  Вулиця 25-а Садова.</p>
<p>Це ще одна частина мережі садових вулиць, що будувались у 1980- ті. Номер «25-а» означає гнучкість планування: можлива подальша забудова чи зміна номеру. Тут менше шуму, більше приватного простору, ніж у великих масивах. Ця зупинка — про інший темп міста: не великий, не центральний, але справжній.</p>

<p><b>Зупинка — Вулиця 25-а Садова.</b> Якщо виходите — дайте собі час: тут тиша менш помітна, але відчутна.</p>
<p>А автобус рухається далі й наближається до зупинки — Мостовий перехід.</p>
<p>Що ж це таке? Точка на маршруті, де транспортний шлях переходить через перепад. Але якщо говорити глибше, це момент між берегами, між правим і лівим; між старим і новим; між плином і тишею. Ви буквально проїжджаєте через архітектурний і міський міст — і коли автобус зупиниться, подивіться на Дніпро, на хвилі, на ту частину міста, що трохи інша.</p>

<p><b>Зупинка — Мостовий перехід.</b> Якщо виходите — задумайтесь: ви на порозі іншого Києва. Історичного, більш щільного, з фасадами й вулицями минулого.</p>
<p>А автобус рухається далі й ми наближаємось до нових історій.</p>
<p>Вулиця Борисоглібська — старовинна вулиця Подолу, яка має глибоке історичне коріння: ще в XVII столітті тут були ринки, ремісничі майстерні, торгівля. Назва - від храма святого Бориса і Гліба, вшанованих за старою Київською традицією.</p>
<p>Та з часом все змінюється, будинки будуються, тротуари вужчають.</p>
<p>Атмосферу старого міста вже важко відчути, але вона ще є.</p>

<p><b>Зупинка — Вулиця Борисоглібська.</b> Якщо виходите — зупиніться і вдивіться: ви на вулиці з історією, що створювалась століттями.</p>
<p>А ми летимо далі, вриваючись в нові розповіді.</p>
<p>Площа Поштова — історичний простір над Дніпром: саме тут стояли перші ринки, склади, портові пристані Києва.</p>
<p>Станція метро з такою назвою була відкрита 1991 року. І хоч зараз тут вже нема торгових суден та шумних базаріве, це й досі місце зв’язку між берегами, між часами. Ця зупинка — про коріння міста.</p>

<p><b>Зупинка — Станція метро «Поштова площа».</b> Якщо виходите — пам’ятайте: тут ви на березі великої річки, наче на порозі минулого і сучасного Києва.</p>
<p>А автобус рухається далі й наближається до нових цікавинок.</p>
<p>Готель «Хрещатик» — розташований на одній з головних вулиць столиці. Хрещатик є центральною артерією Києва, її будівництво розпочалося ще у 1930-х роках.</p>
<p>Та вона зазнала й сумну долю -  під час Другої світової вона була значно зруйнована.</p>
<p>Готель «Хрещатик» відкрився в 1961 році як один із великих готельних комплексів столиці. Зараз тут фасад із великою вивіскою «Хрещатик», люди з валізами, що завжди кудись поспішають, міська метушня. Тут зустрічі, центр, кожен ранок тут починається новою сторінкою.</p>

<p><b>Зупинка — Готель «Хрещатик».</b> Якщо виходите — замрійтесь: ви на вулиці, яка бачила паради, демонстрації, святкування й зміни.</p>
<p>А автобус не стоїть і ми звертаємо до ще більш відомого місця.</p>
<p>Майдан Незалежності  — центральна площа Києва. Сучасна назва встановлена 1991 року після проголошення незалежності України. Ця площа стала символом трьох великих українських революцій: Помаранчевої, Гідності, підтримки спротиву у 2022-му. Тут творилась історія. Кожен камінь тут, кожна будівля — свідок історії, що відбулась тут. Ця зупинка — про відповідальність і пам’ять. Про те, що місто — це не тільки те, що видно, а й те, що відчувається.</p>

<p><b>Зупинка — Майдан Незалежності.</b> Якщо виходите — дайте собі кілька хвилин: тут не можна просто пройти повз.</p>
<p>А проте автобус не може стояти вічно. Тому ми відкриваємо нові сторінки історії.</p>
<p>Станція метро «Хрещатик» відкрита 1960 року. Але зверху, над швидким потягом, зовсім інше місто: кафе, бренди, фонтани, урядові будівлі. При виході побачите звичайні каси, ескалатори, людей із навушниками.</p>
<p>Але пам’ятайте: під вами — дорога, якою люди рухалися багато десятиліть. Ця зупинка — про переплетення підземного і надземного, про місто, яке має шари.</p>

<p>Зупинка — Станція метро «Хрещатик». Якщо виходите — усвідомте: ви в самому серці столиці, де метро, люди, бізнес і історія сплітаються в одне ціле.</p>
<p>А автобус рухається далі й наближається до нової зупинки.</p>
<p>Центральний універмаг— один із ключових торговельних закладів Києва, відкритий 1939 року, на місці колишньої забудови. Пізніше будівля стала головним магазом моди й імпорту. У 2000-х тут з’явились бутики, міжнародні бренди. Гляньте на вітрини, на модернізацію фасаду. Ця зупинка — про торговий пульс міста.</p>

<p><b>Зупинка — Центральний універмаг.</b> Якщо виходите — подумайте: навколо вітрини, люди з пакетами, але за обкладинкою — десятиліття торгівлі, культури, зміни моди.</p>
<p>А ми поспішаємо далі й відкриваємо нові історії Києва.</p>
<p>Площа Бессарабська виникла ще в 1910-х роках навколо торгового пасажу «Бессарабський ринок». Названо на честь Бессарабії, регіону, який поставляв продукти до Києва в XIX-XX столітті.</p>
<p>У радянський період площа трансформувалась, але ринок зберігся. Сьогодні це точка, де метро, автобуси, тролейбуси, ринок і кав’ярні стикаються. Тут куполи ринку, люди з сумками, ревіння міста. Ця зупинка — про перехід від купівлі-продажу до міської зустрічі.</p>

<p><b>Зупинка — Площа Бессарабська.</b> Якщо виходите — усвідомте: тут кожен день мікро-історія, але також і макро-зміни міста.</p>
<p>І ось фінал нашої подорожі: зупинка з назвою, яка несе в собі пам’ять.</p>
<p>Станція метро «Площа Українських Героїв» Назва говорить сама за себе — не абстракція, а конкретика. Герої, які ціною власного життя виборювали незалежність. Тут — повернення пам’яті, відновлення зв’язку з правдою. Коли виходите — схиліть голову: кожен портрет, кожна табличка поруч — нагадування. Ця зупинка — не просто кінцева, вона — початок. Початок нового розуміння міста.</p>
<p><b>Зупинка Станція метро Площа Українських Героїв.</b> Місце, де пам’ять лунає голосно й чітко.</p>
<p>Та на цьому наша подорож закінчується. До зустрічі!</p>
]]></string>


    <string name="station_r038_1">Національний Музей Історії України У Другій Світовій Війні</string>
    <string name="station_r038_2">Києво-Печерська Лавра</string>
    <string name="station_r038_3">Національний Музей "Меморіал Жертв Голодомору”</string>
    <string name="station_r038_4">Парк Вічної Слави</string>
    <string name="station_r038_5">Пл. Слави</string>
    <string name="station_r038_6">Ст. М. Арсенальна</string>
    <string name="station_r038_7">Завод Арсенал</string>
    <string name="station_r038_8">Центр Надання Адміністративних Послуг Печерського Району</string>
    <string name="station_r038_9">Вул. Копиленка</string>
    <string name="station_r038_10">Вул. Генерала Алмазова</string>
    <string name="station_r038_11">Вул. Арсенальна</string>
    <string name="station_r038_12">Пл. Лесі Українки</string>
    <string name="station_r038_13">Кругла Башта</string>
    <string name="station_r038_14">Вул. Джона Маккейна</string>
    <string name="station_r038_15">Печерський Міст</string>
    <string name="station_r038_16">Вул. Німанська</string>
    <string name="station_r038_17">Магазин Оптика</string>
    <string name="station_r038_18">Академія Ім. М. Бойчука</string>
    <string name="station_r038_19">Гуртожиток №4</string>
    <string name="station_r038_20">Ш. Залізничне</string>
    <string name="station_r038_21">Ст. М. Видубичі</string>


    <string name="text_r038_forward"><![CDATA[<p><b>Тролейбус рушає з місця, де зібрано голос війни.</b></p>
<p>Величний монумент “Батьківщина-Мати” здіймає меч — як символ оборони, не нападу. У цьому музеї — не лише історія фронту, а й людські долі, листи з окопів, сльози перемог і втрат.</p>
<p>А тепер тролейбус повертає до місця, що звучить мідними дзвонами.</p>
<p>Києво-Печерська лавра — не просто монастир. Це тисяча років духовності, підземні печери з мощами, старовинні фрески й куполи, що золотяться під сонцем так само, як і сто років тому.</p>
<p>З вікна видно куполи ближніх і дальніх печер, лаврські мури, і навіть сучасну Лаврську дзвіницю — дзеркало небес.</p>

<p><b>Зупинка — Києво-Печерська лавра.</b> Якщо виходите — слухайте не лише дзвони. Слухайте тишу, бо іноді вона каже більше.</p>
<p>Від духовного серця ми їдемо до місця, де памʼять — болюча, але свята.</p>
<p>На пагорбі, де стоїть Меморіал жертв Голодомору, — тиша. Не тому, що тут нічого не відбувається. А тому, що немає слів, які б описали те, що сталося у 1932–1933 роках.</p>
<p>Зараз тут сучасний білий меморіал у формі свічки.</p>
<p>Ця свічка — за мільйони замордованих голодом, серед тиші, байдужості і страху.</p>

<p><b>Зупинка — Меморіал жертв Голодомору.</b> Якщо виходите — зупиніться на хвилину. Бо пам’ять про голод не має терміну дії.</p>
<p>А тепер — від однієї свічки памʼяті до іншої. Бо Парк Вічної Слави — це простір, де щодня проходять люди, тримаючи квіти, спогади й вдячність.</p>
<p>Але навіть без пам’ятників, цей парк дихає спокоєм. Тут усе ніби каже: життя продовжується. І памʼять — теж.</p>
<p>На верхівці — Могила Невідомого Солдата, обеліск, і панорама на Дніпро, де час завмирає.</p>
<p>Можна проїхати — але краще повернутись пішки. Тут варто побути в тиші.</p>

<p><b>Зупинка — Парк Вічної Слави.</b> Якщо виходите — не поспішайте. Ці дерева бачили більше, ніж ми здогадуємось</p>
<p>Зупинка коротка, але гучна — Площа Слави.</p>
<p>Це вже не тільки про війну. Це місце зустрічей, перехрестя, простір між минулим і майбутнім. Люди зупиняються тут по-різному: хтось — щоб згадати, хтось — щоб просто перейти дорогу.</p>
<p>Але назва говорить сама за себе: Слава — це не гучні фанфари. Це щоденна памʼять.</p>

<p><b>Зупинка — Площа Слави.</b> Якщо виходите — пам’ятайте: слава — це не лише перемога. Це здатність не забути тих, хто не повернувся.</p>
<p>А наш автобус не стоїть,  ми поспішаємо далі. І нарешті - Станція “Арсенальна” — найглибша у світі, але водночас — найближча до сенсу історії.</p>
<p>Тут поруч — Арсенал, де починались революції, тут — пагорби, що бачили і Київську Русь, і Майдани.</p>
<p>І саме тут, у вирі подій, відкривається новий погляд на Київ.</p>

<p><b>Зупинка — станція метро Арсенальна.</b> Якщо виходите — гляньте навколо. Під цими пагорбами — не тільки метро. Тут закопано багато виборів, болю й надії.</p>
<p>А тепер — кілька хвилин повз один із найзнаковіших об’єктів радянського Києва — завод “Арсенал”.</p>
<p>Колись тут клепали артилерію. Справжню. Залізну. Потім — оптику, прилади для космосу.</p>
<p>А ще раніше — тут відбувся київський Арсенальський повстанський виступ 1918 року. Його жорстоко придушили. Але саме з цього повстання і народилась назва цілої станції метро.</p>
<p>Сьогодні ж "Арсенал" — це простір трансформації. Частину приміщень уже зайняли галереї, стартапи, творчі простори. Старі цехи — з новим змістом.</p>

<p><b>Зупинка — Завод Арсенал.</b> Якщо виходите — подивіться на цеглу. Вона пережила імперії, і тепер — живе вільно, як і ми.</p>
<p>А ми їдемо далі. У цьому ЦНАПі — реєстрація місця проживання, зміна прізвища, довідки, документи…</p>
<p>Здавалося б — буденність. Але за кожним “віконцем №5” — маленька історія життя. Одруження. Розлучення. Народження дитини. Втрата близьких.</p>
<p>Кожна заява — про людину, навіть якщо написана холодним шрифтом.</p>

<p><b>Зупинка — ЦНАП.</b> Якщо виходите — згадайте: навіть у черзі можна відчути, що ти частина міста, яке працює</p>
<p>Тролейбус рушає з епіцентру сучасного бюрократичного Києва — ЦНАПу. Але навіть тут, серед довідок і електронних черг, — живе місто, яке щодня вирішує сотні маленьких історій.</p>
<p>Попереду — вулиця Копиленка, названа на честь Олександра Копиленка — українського письменника, публіциста, дитячого автора.</p>
<p>Іноді здається, що між ЦНАПом і письменником — ціла прірва. Але, можливо, саме з таких поєднань і складається справжнє місто.</p>

<p><b>Зупинка — Вулиця Копиленка.</b> Якщо виходите — згадайте: навіть поруч із установами можуть жити історії для книжок</p>

<p>Назва наступної зупинки звучить суворо: Генерал Алмазов.</p>
<p>Це Іван Алмазов — генерал-майор медичної служби, який залишив слід у військовій медицині. І так, це про рятунок, а не зброю.</p>
<p>Вулиця проходить повз госпіталі, адміністративні будівлі й старий київський Печерськ. І саме тут Київ — стриманий, серйозний і відповідальний.</p>

<p><b>Зупинка — Вулиця Генерала Алмазова.</b> Якщо виходите — пам’ятайте: військова форма буває різною. Але гідність — спільна.</p>
<p>Ми прямуємо до однієї з найстаріших назв Києва. Арсенальна — це про вибухові моменти історії, справжню зброю, і символічну боротьбу</p>
<p>Тут поруч — стара київська фортеця, музей “Арсенал”, і місце, де неодноразово вирішувалась доля столиці.</p>
<p>Історія Арсеналу — це історія народних виступів, повстань і рішучості.</p>

<p><b>Зупинка — Вулиця Арсенальна.</b> Якщо виходите — не забудьте, що Київ памʼятає кожен постріл. І кожне слово спротиву.</p>
<p>А тепер — від історії боротьби до історії сили духу.</p>
<p>Площа Лесі Українки — це не просто про жінку-поетесу. Це про незламність, про любов до слова, до України і до життя навіть тоді, коли боляче.</p>
<p>Тут, серед сучасних багатоповерхівок і офісів, вшановується той внутрішній фронт, який Лариса Косач тримала усе життя.</p>

<p><b>Зупинка — Площа Лесі Українки.</b> Якщо виходите — згадайте: слабке тіло не означає слабкого голосу. І Київ це знає.</p>
<p>Ця зупинка — загадкова. Кругла башта — залишки київської фортеці, одна з небагатьох, що збереглась.</p>
<p>Вона ніби стоїть мовчки й дивиться на сучасний Київ з легким подивом: “Як ви всі встигли так вирости?”</p>
<p>Тут Печерськ — суворий, але красивий. І якщо заглянути вглиб вулиць — можна побачити і старі будинки, і залишки мурів.</p>

<p><b>Зупинка — Кругла башта.</b> Якщо виходите — подивіться на камінь. Він мовчить, але памʼятає все.</p>
<p>І нарешті — сучасна назва з американським акцентом.</p>
<p>Вулиця Джона Маккейна — нова назва старої Івана Кудрі. І в цьому — сенс змін. Маккейн — американський сенатор, ветеран, друг України, який виступав проти імперії страху.</p>

<p>Коли ти їдеш цією вулицею, згадуй не лише політику, а й міжнародну підтримку, цінність свободи, і мужність бути на боці правди.</p>

<p><b>Зупинка — Вулиця Джона Маккейна.</b> Якщо виходите — згадайте: справжні союзники не завжди поруч. Але завжди — на твоєму боці.</p>
<p>А тепер — курс на Печерський міст. Це, здавалось би, просто інфраструктура. Але саме такі об’єкти — технічні символи зв’язку.</p>
<p>Міст з’єднує бік Лесі Українки з бульваром Дружби Народів, пролітає над урбаністичним урвищем і дозволяє місту не розірватись.</p>
<p>І до речі — саме з цього мосту відкривається один з найатмосферніших видів на Печерськ, якщо ти наважишся пройти пішки.</p>

<p><b>Зупинка — Печерський міст.</b> Якщо виходите — зупиніться на мить. Мости не лише з’єднують міста. Вони ще й нагадують: ми сильні, коли тримаємось разом.</p>
<p>А ось і вулиця Німанська. Вона коротка, неширока, без архітектурних сенсацій.</p>
<p>Але в цьому — її справжність. Ця вулиця — як вітальня в багатоповерхівці: тут починається буденність, з якої насправді і складається Київ.</p>
<p>Названа, до речі, на честь річки Німан, і хоч це вже далеко звідси, назва залишилась.</p>

<p>Зупинка — Вулиця Німанська. Якщо виходите — не шукайте сенсацій. Іноді найтепліші історії живуть без бронзи та мармуру.</p>
<p>Назва наступної зупинки — наче рядок з радянського побутового роману: “Магазин Оптика”.</p>
<p>Але якщо вдивитись уважніше — саме в таких точках міського ландшафту зберігається його справжня пам’ять.</p>
<p>Цей магазин — один з тих, які працювали “завжди”. Тут обирали окуляри для перших побачень, перших робіт, перших років у школі.</p>
<p>Іронія в тому, що магазин, який займається зіром, стоїть у місті, яке часто дивиться повз важливе. А от “Оптика” — нагадує: іноді варто просто придивитися.</p>

<p><b>Зупинка — Магазин ‘Оптика’.</b> Якщо виходите — гляньте уважно. Можливо, саме тут ви побачите Київ трохи інакше.</p>
<p>А тепер — поворот. Перед тобою — Академія мистецтв ім. Бойчука, місце, де готують художників, дизайнерів, людей візії.</p>
<p>Тут робочі майстерні, запах фарби, шуми творчих суперечок і завжди світяться вікна на світанку, коли студенти доробляють проєкти перед захистом.</p>
<p>Михайло Бойчук, чиє ім’я носить академія, — постать трагічна і неймовірна.</p>
<p>Художник, який створив свою українську школу монументального живопису, був розстріляний у 1937 році.</p>

<p><b>Зупинка — Академія імені Бойчука.</b> Якщо виходите — пам’ятайте: не все мистецтво в галереях.</p>
<p>Майже одразу після академії — Гуртожиток №4. Це не просто сусідство, це частина єдиного організму. Бо мистецтво, як відомо, не живе в кабінетах — воно ночує у гуртожитках.</p>
<p>Цей дім — простий, з типовою архітектурою. Але з нетиповим наповненням.</p>
<p>Всередині — життя без прикрас, зате з натхненням: імпровізовані виставки в коридорах, філософські розмови на кухні о другій ночі, музикування у ванній кімнаті, бо там найкраща акустика.</p>
<p>Адже гуртожиток — це школа виживання і простору.</p>

<p><b>Зупинка — Гуртожиток №4.</b> Якщо виходите — згадай: велика творчість часто починається з кімнати на чотирьох</p>
<p>Далі — несподіваний перехід: від студентського двору — до інфраструктурного залізного Києва.</p>
<p>Шосе Залізничне — це не романтична локація. Але дуже чесна. Тут лунають гудки потягів, стоять склади, снують маршрутки, і місто набуває свого справжнього технічного обличчя. Бо навіть найяскравіші мрії мають приїжджати на рейках.</p>

<p><b>Зупинка — Шосе Залізничне.</b> Якщо виходите — не ігноруйте шум. Він означає, що місто ще працює.</p>
<p>Фінальна зупинка — метро Видубичі.</p>
<p>Але не поспішай думати, що це просто транспортний вузол.</p>
<p>Назва “Видубичі” — легендарна. За літописом, коли князь Володимир хрестив Київ, він скинув язичницьких ідолів у Дніпро. Один з них — Перун — “видибав” із води саме тут. Тобто — виплив.
Звідси й назва: "де видибали".</p>
<p>Зупинка — станція метро Видубичі. На цьому ми й завершили нашу подорож. До зустрічі!</p>
]]></string>

    <string name="text_r038_backward"><![CDATA[<p>Наш маршрут починається тут -  <b>станція метро Видубичі.</b></p>
<p>Це місце, насичене як глибокою історією, так і постійним рухом.</p>
 <p>А ми їдемо далі. І ось перед нами постає нова історія — Шосе Залізничне. Це не парадна вулиця з історичними фасадами, а жива артерія міста. Поруч гуркочуть потяги, проїжджають вантажівки, стоять депо та склади. Ця ділянка маршруту — про реальний Київ, який працює, перевозить, ремонтує. Вона про те, що навіть найвеличніші пам’ятники на Печерську неможливі без цих залізних магістралей.</p>

<p><b>Зупинка — Шосе Залізничне.</b> Якщо виходите — не ігноруйте шум: він означає, що місто ще працює, і його сталеве серце б’ється.</p>
 <p>А ми залишаємо залізний галас і повертаємо до простору, насиченого молодою енергією — Гуртожиток №4.</p>
<p>Ця типова "коробка" вміщує космос творчих ідей. Це місце, де формуються майбутні дизайнери, художники, реставратори.</p>
<p>Гуртожиток — це лабораторія виживання, де вчорашня кава ділиться з другом, а найкращі виставки можуть проходити у коридорах.</p>

<p><b>Зупинка — Гуртожиток №4.</b> Якщо виходите — згадайте, що велика творчість часто починається з кімнати на чотирьох.</p>
 <p>А наш автобус робить кілька метрів, щоб зануритися в саме серце цієї творчості — Інститут Михайла Бойчука, геніального художника, майстра своєї справи.</p>
 <p>Він був основоположником унікальної української школи, яка поєднувала візантійські традиції з модерном. На жаль, як і багато талановитих митців того часу, він став жертвою сталінських репресій і був розстріляний у 1937 році.</p>
<p>Сьогодні інститут — це місце пам’яті. Тут навчають не лише малювати, а й бачити сенси.</p>

<p><b>Зупинка — Академія імені Бойчука.</b> Якщо виходите — пам’ятайте: не все мистецтво в галереях.</p>
<p>А ми їдемо далі, і маршрут веде нас до місця, що має трохи іронічну назву для такого глибокого міста — Магазин "Оптика". Ця зупинка нагадує про буденний Київ, коли такі магазини були символами певної стабільності та дефіциту.</p>
<p>"Оптика" тут — це не просто місце продажу окулярів; це точка фіксації пам’яті. Це міська мікро-історія, яка стоїть у контрасті з величними пагорбами Печерська.</p>

<p><b>Зупинка — Магазин ‘Оптика’.</b> Якщо виходите — гляньте уважно: можливо, саме тут ви побачите Київ трохи інакшим, спокійним та звичайним.</p>

<p>А ми їдемо далі. З галасливої артерії ми повертаємо на тиху, майже домашню вулицю Німанську. Це коротка, непомітна вулиця, яка не потрапляє у туристичні путівники, але в цьому її особливість. Вона названа на честь річки Німан, що тече у Литві та Білорусі, і це нагадує про географічні зв’язки та історичні мандри назв.</p>
<p>Це символ затишного Печерська, який ховається за офіційними будівлями.</p>

<p><b>Зупинка — Вулиця Німанська.</b> Якщо виходите — не шукайте сенсацій: іноді найтепліші історії живуть без позолот, просто за вікнами.</p>
<p>А ми вже виїжджаємо на широкий простір, на технічний символ зв’язку — Печерський міст. Це, здавалося б, просто об’єкт, побудований для зручності транспорту. Але всі мости мають глибший сенс.</p>
<p>Цей міст не лише з’єднує дві точки, але й нагадує, що місто, як і суспільство, сильне лише тоді, коли тримається разом.</p>

<p>Зупинка — Печерський міст. Якщо виходите — зупиніться на мить: мости не лише з’єднують міста. Вони гуртують суспільствою</p>
<p>А ми робимо поворот на вулицю, яка отримала нову, дуже символічну назву — вулиця Джона Маккейна, американського сенатора.</p>
<p>Це не просто політичний акт, а данина пам’яті та знак вдячності людині, яка була незламним другом України та послідовно виступала проти російського імперіалізму. Це маніфест про свободу, міжнародну солідарність.</p>

<p><b>Зупинка — Вулиця Джона Маккейна.</b> Якщо виходите — згадайте, що союзники це не ті, хто завжди поруч. Це ті, хто завжди підтримують.</p>
<p>А ми прямуємо до одного з найбільш загадкових об’єктів нашого маршруту — Кругла Башта. Ця башта — не витончена архітектурна прикраса, а залишок Київської фортеці, військового об’єкта, будівництво якого було розпочато ще у 1831 році.</p>
<p>Вона стояла і стоїть мовчки, просто дивлячись на те, як Київ перетворюється: від військового гарнізону до сучасної столиці.</p>

<p><b>Зупинка — Кругла Башта.</b> Якщо виходите — подивіться на камінь: він пам’ятає все.</p>
<p>А ми виїжджаємо на велику міську площу, присвячену одній із найбільших постатей української культури — Площу Лесі Українки.</p>
<p>Це простір, де вшановується незламність духу. Лариса Косач — поетеса, драматургиня, громадська діячка, яка стала символом боротьби за українську ідею та мову. Її слова — це внутрішній фронт, який вона тримала усе своє життя.</p>
<p>І Київ це пам’ятає.</p>

<p><b>Зупинка — Площа Лесі Українки.</b> Якщо виходите — згадайте: слабке тіло ще не означає слабкий голос.</p>
<p>А ми прямуємо до історично вибухового місця — вулиці Арсенальної. Ця назва — веде до старої Київської фортеці, що розташована поруч із заводом «Арсенал», де століттями виготовляли зброю.</p>
<p>Це місце пам’ятає не лише царські гармати, але й повстанський виступ у січні 1918 року.</p>
<p>Тож Вулиця Арсенальна — це про рішучість, історію народних виступів і про те, що ця земля ніколи не була мовчазною.</p>

<p><b>Зупинка — Вулиця Арсенальна.</b> Якщо виходите — не забудьте, що Київ пам’ятає кожен постріл, кожне слово спротиву.</p>
<p>А ми їдемо далі, і наш маршрут веде до іншої військової назви — вулиця Генерала Алмазова.</p>
<p>Так так, це він, той генерал-майор медичної служби, який зробив вагомий внесок у військову медицину.</p>
<p>Його ім’я тут — це нагадування, що військова форма не завжди означає зброю та напад. Вона може означати порятунок, лікування та відповідальність за життя.</p>

<p><b>Зупинка — Вулиця Генерала Алмазова.</b> Якщо виходите — пам’ятайте: військова форма буває різною, але гідність і милосердя — спільні.</p>
 <p>А ми робимо невеликий, але символічний поворот до такої людини як Олександр Копиленко. Це  український письменник, публіцист, і, що важливо, автор дитячих книжок.</p>
<p>Такий перехід від генерала до письменника — метафора багатогранності Києва. Саме в таких несподіваних поєднаннях і живе місто.</p>

<p><b>Зупинка — Вулиця Копиленка.</b> Якщо виходите — згадайте: Київ - місто де можуть жити історії для книжок, треба лиш придивитися.</p>
<p>А наш тролейбус приїжджає до епіцентру сучасної київської буденності —ЦНАП.</p>
<p>Це не пам’ятник, а жива інституція, де щодня вирішуються сотні маленьких людських історій: реєстрація шлюбу, зміна прізвища, оформлення дитини, довідки, втрата документів. Це місце, де "холодний шрифт" заяв перетинається з гарячими емоціями життя.</p>

<p><b>Зупинка — ЦНАП.</b> Якщо виходите — згадайте: навіть у натовпі й черзі можна відчути, що ти - частина міста.</p>
<p>А ми їдемо далі, відкриваючі нові історії.</p>
<p>Завод "Арсенал". Цей об’єкт — епоха в цеглі. Побудований ще у XVIII столітті, він був головною артилерійською базою, а в радянський час став відомим виробником оптики та космічних приладів.</p>

<p>Сьогодні ж "Арсенал" — це простір трансформації. Ця цегла пережила імперії, війни, і тепер живе вільно, як і ми.</p>

<p><b>Зупинка — Завод Арсенал.</b> Якщо виходите — задумайтесь: це місце пережило все і всіх. Воно не зламалось.</p>
<p>А ми їдемо далі, до місця відомого усьому світу.</p>
<p>Станція метро «Арсенальна». Відкрита у 1960 році і залягає на глибині 105,5 метрів. Ця глибина — не лише технічний рекорд, це метафора того, як глибоко в історію потрібно спускатися, щоб зрозуміти Київ.</p>
<p>Поруч — ті ж самі Арсенальські пагорби, що бачили князів, революції і Майдани. Тут, у вирі подій, під цими пагорбами закопано багато виборів, болю й надії.</p>

<p><b>Зупинка — станція метро Арсенальна.</b> Якщо виходите — гляньте навколо: під цими пагорбами — не тільки метро, тут історія.</p>
 <p>А ми робимо короткий переїзд до гучної Площі Слави.</p>
<p>Назва говорить сама за себе, але Слава тут — це не лише гучні фанфари перемог. Це щоденна пам’ять і здатність не забути тих, хто не повернувся.</p>
<p>Але зараз - це вже не лише про історію війни, а про перехрестя життя. Це місце зустрічей, міський хаб, простір, що лежить між минулим і майбутнім.</p>

<p><b>Зупинка — Площа Слави.</b> Якщо виходите — пам’ятайте: слава — це не лише перемога. Це здатність не забути тих, хто не повернувся.</p>
<p>А тролейбус їде далі, тож ми вирушаємо у нову пригоду.</p>
<p>Парк Вічної Слави. Це місце, де час ніби завмирає. Парк був створений як Меморіал воїнам, полеглим у Другій світовій війні. На верхівці пагорба розташована Могила Невідомого Солдата та обеліск. Тут щодня проходять люди, несучи квіти, спогади й вдячність.</p>
<p>Але парк — це не лише пам’ятники, а й символ того, що життя продовжується, і пам’ять — теж.</p>

<p><b>Зупинка — Парк Вічної Слави.</b> Якщо виходите — не поспішайте. Ці дерева бачили більше, ніж ми здогадуємось.</p>
<p>А ми поспішаємо далі, до місця, де пам’ять болюча, але свята — до Меморіалу жертв Голодомору.</p>
<p>Тут, на пагорбі, поруч із давньою історією, стоїть сучасний білий меморіал у формі свічки. Це Свічка Пам’яті — за мільйони замордованих голодом.</p>

<p>Цей меморіал — це тиша, яка говорить голосніше за будь-які слова, бо немає слів, які могли б описати геноцид, скоєний радянською владою.</p>

<p><b>Зупинка — Меморіал жертв Голодомору.</b> Якщо виходите — зупиніться на хвилину, опустіть голову. Це місце заслуговує пам’яті.</p>
 <p>А ми повертаємо до духовного серця Києва, місця, що звучить мідними дзвонами — Києво-Печерської лаври. Це не просто монастир — це тисяча років духовності.</p>
<p>Ця історична скарбниця була заснована у 1051 році ченцями Антонієм і Феодосієм. Тут, у підземних печерах, зберігаються нетлінні мощі святих, а стіни прикрашають старовинні фрески.</p>
<p>Подивіться у вікно: Золоті куполи Лаври — це вічний символ Києва, дзеркало небес.</p>

<p><b>Зупинка — Києво-Печерська лавра.</b> Якщо виходите — просто зупиніться і помилуйтеся краєвидом.</p>
<p>А наш маршрут потрохи завершується.</p>
<p>Остання зупинка - місце, де голос війни зібрано в бронзі та камені — біля Національного музею історії України у Другій світовій війні.</p>
<p>Величний монумент “Батьківщина-Мати” здіймає свій меч як символ оборони та незламності. Це не лише історія фронту, а й людські долі: листи з окопів, особисті речі, сльози, перемоги і втрати.</p>

<p><b>Зупинка Національний музей історії України у Другій світовій війні.</b> Маршрут тролейбусу закінчений, але твій ще попереду. До зустрічі!</p>
]]></string>


</resources>